\documentclass[10pt,a4paper,oneside]{book}
\usepackage[a4paper,includeheadfoot,top=5mm,bottom=10mm,left=10mm,right=10mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{cmap} % Поддержка поиска русских слов в PDF (pdflatex)
\usepackage{comment}
%\usepackage{pdfsync} % синхронизация

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amscd,array}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{stmaryrd} % Для знака нормальной подгруппы
\usepackage{misccorr} % российская полиграфия
\usepackage{indentfirst}% Красная строка в первом абзаце
\usepackage{ccaption} % Заголовки таблиц и рисунков
\usepackage{fancyhdr} % колонтитулы
\usepackage{hyperref} % гиперссылки

\usepackage{rotating} % Поворот текста
\usepackage{graphicx} % Вставка изображений
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{arrows,backgrounds,patterns,matrix,shapes,fit,calc,shadows,plotmarks}
\graphicspath{ {./} } % относительно main.tex

\usepackage{arydshln} % штрихованные линии в массивах
\usepackage{mathtools} % выравнивание в матрицах
\usepackage{multirow} % слияние в столбце
\usepackage{multicol} % нумерация в нескольких колонках


\newtheorem{uprz}{\color{violet!100!black} Упражнение}
\newtheorem{predl}{\color{blue!50!black} Предложение}
\newtheorem{komment}{\color{green!50!blue} Комментарий}
\newtheorem{conj}{Гипотеза}
\newtheorem{notation}{\color{yellow!30!red} Обозначение}


\theoremstyle{definition}
\newtheorem{kit}{Кит}
\newtheorem*{rem}{\color{green!50!blue}Замечание}
\newtheorem{zad}{\color{violet!100!black}Задача}
\newtheorem*{defn}{\color{yellow!30!red} Определение}
\newtheorem*{fact}{Факт}
\newtheorem{thm}{\color{red!40!black}Теорема}
\newtheorem*{thmm}{\color{red!40!black} Теорема}
\newtheorem{lem}{\color{green!50!black}Лемма}
\newtheorem{cor}{\color{green!45!black}Следствие}
\newtheorem{utvr}{\color{blue!50!black}Утверждение}


\newcommand\tikznode[3][]%
   {\tikz[remember picture,baseline=(#2.base)]
      \node[minimum size=0pt,outer sep=0pt,#1](#2){#3};%
   }
\tikzset{>=stealth}


\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={blue!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={red!80!black}
}
% цвета для ссылок


\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
  \hskip -\arraycolsep
  \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
  \array{#1}}
\makeatother


\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\proofname}{Доказательство}
\renewcommand{\mod}{\,\operatorname{mod}\,}
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}}
\newcommand{\mf}[1]{\mathfrak{#1}}
\newcommand{\mcal}[1]{\mathcal{#1}}
\newcommand{\mb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\mc}[1]{\mathcal{#1}}
\newcommand{\tbf}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\ovl}{\overline}
\newcommand{\Spec}{\operatorname{Spec}}
\newcommand{\K}{\operatorname{K_0}}
\newcommand{\witt}{\operatorname{W}}
\newcommand{\gw}{\operatorname{GW}}
\newcommand{\coh}{\operatorname{H}}
\newcommand{\dist}{\operatorname{dist}}
\newcommand{\cl}{\operatorname{Cl}}
\newcommand{\Vol}{\operatorname{Vol}}
\newcommand\tgg{\mathop{\rm tg}\nolimits}
\newcommand\ccup{\mathop{\cup}}
\newcommand{\id}{\operatorname{id}}
\newcommand{\lcm}{\operatorname{lcm}}
\newcommand{\chr}{\operatorname{char}}
\newcommand{\rk}{\operatorname{rk}}
\DeclareMathOperator{\Coker}{Coker}
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\newcommand{\im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\Tr}{\operatorname{Tr}}
\newcommand{\re}{\operatorname{Re}}
\newcommand{\tr}{\operatorname{Tr}}
\newcommand{\ord}{\operatorname{ord}}
\newcommand{\Stab}{\operatorname{Stab}}
\newcommand{\orb}{\operatorname{\mathcal O}}
\newcommand{\Fix}{\operatorname{Fix}}
\newcommand{\Hom}{\operatorname{Hom}}
\newcommand{\End}{\operatorname{End}}
\newcommand{\Aut}{\operatorname{Aut}}
\newcommand{\Inn}{\operatorname{Inn}}
\newcommand{\Out}{\operatorname{Out}}
\newcommand{\GL}{\operatorname{GL}}
\newcommand{\SL}{\operatorname{SL}}
\newcommand{\SO}{\operatorname{SO}}
\renewcommand{\O}{\operatorname{O}}
\renewcommand{\U}{\operatorname{U}}
\newcommand{\Sym}{\operatorname{Sym}}
\newcommand{\Adj}{\operatorname{Adj}}
\newcommand{\Disc}{\operatorname{Disc}}
\newcommand{\cnt}{\operatorname{cont}}
\newcommand{\Frob}{\operatorname{Frob}}
\newcommand{\Iso}{\operatorname{Iso}}
\newcommand{\Isom}{\operatorname{Isom}}
\newcommand{\supp}{\operatorname{supp}}
\newcommand{\di}{\mathop{\,\scalebox{0.85}{\raisebox{-1.2pt}[0.5\height]{\vdots}}\,}}
\newcommand{\ndi}{\mathop{\not\scalebox{0.85}{\raisebox{-1.2pt}[0.5\height]{\vdots}}\,}}
\newcommand{\nequiv}{\not \equiv}
\newcommand{\Nod}{\operatorname{\text{НОД}}}
\newcommand{\Nok}{\operatorname{\text{НОК}}}
\newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}}
\newcommand{\codim}{\operatorname{codim}}
\newcommand{\Aff}{\operatorname{Aff}}
\newcommand{\AGL}{\operatorname{AGL}}
\newcommand{\PSL}{\operatorname{PSL}}

\def\llq{\textquotedblleft} 
\def\rrq{\textquotedblright} 
\def\exm{\noindent {\bf Примеры:}}


\def\Cb{\ovl{C}}
\def\ffi{\varphi}
\def\pa{\partial}
\def\V{\bf V}
\def\La{\Lambda}
\def\eps{\varepsilon}
\def\del{\delta}
\def\Del{\Delta}
\def\A{\EuScript{A}}
\def\lan{\left\langle }
\def\ran{\right\rangle}
\def\bar{\begin{array}}
\def\ear{\end{array}}
\def\beq{\begin{equation}}
\def\eeq{\end{equation}}
\def\thrm{\begin{thm}}
\def\ethrm{\end{thm}}
\def\dfn{\begin{defn}}
\def\edfn{\end{defn}}
\def\lm{\begin{lem}}
\def\elm{\end{lem}}
\def\zd{\begin{zad}}
\def\ezd{\end{zad}}
\def\prdl{\begin{predl}}
\def\eprdl{\end{predl}}
\def\crl{\begin{cor}}
\def\ecrl{\end{cor}}
\def\rm{\begin{rem}}
\def\erm{\end{rem}}
\def\fct{\begin{fact}}
\def\efct{\end{fact}}
\def\enm{\begin{enumerate}}
\def\eenm{\end{enumerate}}
\def\pmat{\begin{pmatrix}}
\def\epmat{\end{pmatrix}}
\def\utv{\begin{utvr}}
\def\eutv{\end{utvr}}
\def\upr{\begin{uprz}}
\def\eupr{\end{uprz}}
\def\nrml{\trianglelefteqslant}

\frenchspacing
\righthyphenmin=2
%\usepackage{floatflt}
\captiondelim{. }








\title{Актуальный конспект. СП. Алгебра 2020}
\author{Чепуркин К.М.}
\date{}

\begin{document}



% \maketitle

\tableofcontents

\setcounter{chapter}{5}
\chapter{Группы}

\section{Немного примеров}

Мы уже обсуждали примеры групп раньше. Вспомним некоторые из них  и посмотрим, что к ним добавилось.

\exm \\
1) Если $R$-кольцо, то группу $R$ относительно сложения будем обозначать просто как $R$\\
2) Если $R$-кольцо, то $R^*$ -- это группа обратимых элементов.\\
3) Группа биекций $S_X$ на множестве $X$. В частности, $S_n$ -- группа биекций на $\{1,\dots,n\}$. Каждая такая биекция $\sigma \in  S_n$ однозначно задаётся последовательностью $\sigma(1),\dots,\sigma(n)$. В этой последовательности перечислены все элементы множества $\{1,\dots,n\}$, но, возможно, в другом порядке. Мы будем обозначать такую перестановку $\sigma=[\sigma(1),\dots,\sigma(n)]$. Например, обозначение тождественной перестановки будет $[1,\dots,n]$. А вот перестановка $[2,1,3,4,\dots,n]$ меняет местами $1$ и $2$, но все остальные элементы оставляет на месте.\\ 
4) Рассмотрим группу $D_n$. Это подгруппа $\Isom_{\mb R^2}$ состоящая из самосовмещений правильного $n$-угольника на плоскости. Покажем, что в этой группе $2n$ элементов. Прежде всего предъявим их, а потом покажем, что других нет. Здесь стоит различать два случая: $n$ -- чётное, $n$ -- нечётное. Если $n$ -- нечётное, то есть повороты на углы $\ffi=\frac{2\pi k}{n}$, где $k\in \ovl{0,1}$ и $n$ симметрий относительно прямых проходящих через какую-то вершину и центр $n$-угольника. Если же $n$ -- чётное, то элементами $D_n$ так же являются повороты на  $\ffi=\frac{2\pi k}{n}$, но симметрии делятся на два типа -- $\frac{n}{2}$ симметрий относительно прямых, проходящих через пары противоположенных вершин и $\frac{n}{2}$ симметрий относительно прямых, проходящих через середины противоположенных сторон $n$-угольника.

Для того, чтобы показать, что в этой группе не более $2n$ элементов воспользуемся следующими фактами:

\fct Любая изометрия плоскости определяется своими значениями в трёх точках, не лежащих на одной прямой (определяется тем, куда переводит вершины невырожденного треугольника). 

Любое самосовмещение правильного $n$-угольника переводит его вершины в вершины и центр в центр.
\efct

Пусть $f\in  D_n$, $x_0$ -- некоторая вершина $n$-угольника, $x_1$ -- соседняя вершина с $x_0$. Заметим, что образом точки $x_0$ может служить любая вершина $n$-угольника $y_0$. Итого для образа $x_0$ есть $n$ вариантов. Пусть $x_0$ перешёл в $y_0$. Тогда для $x_1$ есть не более двух вариантов, а именно $x_1$ обязан перейти в соседа $y_0$, которых ровно 2. 

Заметим, что отображение $f$ задаётся образами точек $x_0$ и $x_1$. Действительно, ведь центр $n$-угольника переходит в центр и поэтому фактически мы знаем куда переходят 3 точки, не лежащие на одной прямой -- $x_0, x_1$ и центр. Но для значений $x_0,x_1$ не более $2n$ вариантов, как мы только что поняли. Значит, элементов из $D_n$ не более и, следовательно, ровно $2n$ штук.\\
5) Если $V$ -- векторное пространство над полем $K$, то $\GL(V)$ -- это группа всех обратимых линейных отображений из $V$ в $V$. В частности, если $V=K^n$, то элементы группы $\GL_n(V)$ соответствуют обратимым матрицам с операцией умножения. Группа таких матриц обозначается $\GL_n(K)$.\\

Группа $D_n$ является подгруппой группы $GL_2(\mb R)$. Действительно, любая изометрия переводит параллелограмм в параллелограмм, и, следовательно, сумму векторов в сумму векторов.\\
6) Определим группу аффинных преобразований $n$-мерного пространства как
$$\Aff_n(K)=\AGL_n(K)=\{ f\colon K^n\to K^n\,|\, f(x)=Ax+b, \text{ где } A\in\GL_n(K), \, b \in K^n\}.$$




\section{Подгруппа, порождённая множеством. Циклические группы}

Прежде всего сделаем техническое замечание:

\rm Пусть дан набор подгрупп $H_{\alpha}$, где элементы $\alpha$ пробегают множество индексов $I$. Тогда пересечение $$\bigcap_{\alpha \in I}H_{\alpha}$$
тоже подгруппа $G$.
\erm


\dfn
Пусть $G$ - группа, а $X$ некоторое подмножество $G$. Тогда подгруппой, порождённой $X$, называется наименьшая подгруппа $H\leq G$, содержащая $X$. Будем обозначать эту подгруппу за $\langle X\rangle$. Эта подгруппа всегда существует и совпадает с подгруппой, равной пересечению подгрупп содержащих $X$
$$\langle X\rangle=\bigcap\limits_{ X\subseteq L \leq G} L.$$
Если множество $X$ состоит из конечного числа элементов, $X=\lan x_1,\dots, x_n\ran$,  то мы будем писать просто $\langle x_1 ,\dots, x_n\rangle$, а не $\lan\{x_1,\dots,x_n\}\ran$.
\edfn


\utv
Подгруппа $\langle X\rangle$ допускает альтернативное определение $$\langle X\rangle=\{x_1^{\eps_1}\cdots x_n^{\eps_n} \,|\, \text{ где $x_i\in X $, $\eps_i\in \{\pm 1\}$ }\}.$$
Если взять $n=0$, то положим такое произведение равным $1$.
\eutv
\proof Понятно, что элементы вида $x_1^{\eps_1}\cdots x_n^{\eps_n}$ обязаны лежать в подгруппе, содержащей $X$, а значит и в $\lan X\ran$. Это даёт включение $ \{x_1^{\eps_1}\cdots x_n^{\eps_n} \,|\, \text{ где $x_i\in X $, $\eps_i\in \{\pm 1\}$ }\} \subseteq \langle X\rangle.$ Осталось показать включение в другую сторону. Для этого покажем, что множество $\{x_1^{\eps_1}\cdots x_n^{\eps_n} \,|\, \text{ где $x_i\in X $, $\eps_i\in \{\pm 1\}$ }\}$ --- подгруппа в $G$. Так как это множество содержит $X$, то, являясь подгруппой, оно необходимо должно содержать $\lan X\ran$, как наименьшую подгруппу с этим свойством.

Для проверки того, что это подгруппа, надо всего лишь заметить, что произведение выражений $x_1^{\eps_1}\dots x_n^{\eps_n}$  и $y_1^{\gamma_1}\dots y_m^{\gamma_m}$ есть $x_1^{\eps_1}\dots x_n^{\eps_n}y_1^{\gamma_1}\dots y_m^{\gamma_m}$, то есть снова выражение такого вида. 
Так же обратный $(x_1^{\eps_1}\dots x_n^{\eps_n})^{-1}=x_n^{-\eps_n}\dots x_1^{-\eps_1}$ есть снова выражение такого вида. Единица, как мы отметили, соответствует случаю $n=0$.
\endproof

\dfn
Пусть $G$ группа, а $g\in G$ --- некоторый элемент. Подгруппа вида $$\langle g \rangle=\{g^n\,|\, n\in \mb Z\}$$
называется циклической подгруппой группы $G$, порождённой $g$.
\edfn

\dfn Будем говорить, что группа $G$ порождена множеством $X$, если $\lan X\ran =G$. Если множество $X$ конечно и состоит из элементов $x_1,\dots,x_n$, то будем писать $G=\lan x_1,\dots,x_n \ran$ и называть $x_1,\dots,x_n$ образующими $G$. Если такое конечное множество есть, то  будем говорить, что $G$ конечно порождена. 
\edfn

\dfn Группа $G$ называется циклической, если она порождена одним элементом. То есть, если существует такой $g\in G$, что $G=\lan g \ran$.
\edfn

\exm
\enm
\item Группа $\mb Z$ -- циклическая. В качестве её образующих можно взять элементы $1$ или $-1$.
\item Группа $\mb Z/n$ -- тоже циклическая -- в качестве её образующих можно взять любой элемент $l$ взаимно простой с $n$.
\item Рассмотрим группу $D_n$. Может ли она быть порождена одним элементом? Ответ: нет. Самое простое объяснение заключается в том, что группа $D_n$ не абелева. Ведь поворот на угол $\ffi$ относительно точки $x_0$ и симметрия относительно прямой, проходящей через эту точку не коммутируют (если $\ffi \neq 0, \pi $). С другой стороны, элементы циклической группы $\lan g\ran$ -- степени одного элемента $g$ -- коммутируют между собой, ведь $g^ig^j=g^{i+j}=g^jg^i$.

Чем же можно породить группу $D_n$? Оказывается, двух элементов уже достаточно.

\utv Пусть $f_{\ffi}$ -- поворот на угол   $\ffi=\frac{2\pi}{n}$ и $f_l \in D_n$ -- симметрия относительно какой-нибудь прямой.
Тогда $\lan f_{\ffi},f_l\ran =D_n$.
\eutv
\proof
Совершенно понятно, как получить поворот на угол $\frac{2\pi k}n$ -- это есть $f_{\ffi}^k$. Но как получить произвольную симметрию относительно прямой? Это не такой простой вопрос. Мы всего лишь покажем, что такое представление существует. А именно: рассмотрим набор $f_l^{\eps} f_{\ffi}^k$, где $\eps\in \ovl{0,1}$, а $k\in \ovl{0,n-1}$.  Мы покажем, что все $2n$ элементов этого набора различны и, следовательно, дают любой элемент группы $D_n$. 

Пусть $f_l^{\eps_1}f_{\ffi}^{k_1}=f_l^{\eps_2}f_{\ffi}^{k_2}$. Значит, $f_l^{\eps_1-\eps_2}f_{\ffi}^{k_1-k_2}=\id$.
Если $\eps_1=\eps_2$, то имеем $f_{\ffi}^{k_1-k_2}=\id$, что возможно только если $k_1=k_2$. Если же $\eps_1\neq \eps_2$, то будем считать $\eps_1-\eps_2>0$. Тогда $f_{l}=f_{\ffi}^{k_2-k_1}$. То есть поворот равен симметрии относительно прямой. Но такого не бывает, так как множество точек, остающихся на месте при симметрии -- это прямая. А множество точек, остающихся на месте относительно поворота: это либо точка, относительно которой поворачивают, либо всё пространство (в случае поворота на угол $0$).
\endproof

\item Рассмотрим группу $\GL_n(K)$ -- какие у неё образующие? Ответ прост -- это матрицы элементарных преобразований. Простое упражнение состоит в том, что матрицы, соответствующие транспозиции можно исключить из системы образующих.
\eenm

Как мы уже отметили, группы $\mb Z$ и $\mb Z/n$ --- циклические. Посмотрим ещё в этом направлении. Что происходит, когда мы берём подгруппу, порождённую произвольным элементом $g \in G$? 


\dfn Порядок элемента $g\in G$ --- это количество элементов в подгруппе $\lan g \ran$.
\edfn

\lm Пусть $g$ -- элемент $G$. Тогда если $\ord g$ конечен, то $\ord g=n$, где $n$ -- такое наименьшее натуральное число, что $g^n=1$. Если же порядок $g$ бесконечен, то не существует такого элемента $n\in \mb N$, что $g^n=1$. 
\elm
\proof Пусть $n$ --- такое, что $g^n=1$. Покажем, что $\ord g \leq n$. Рассмотрим элементы $1,g,g^2,\dots,g^n, \dots$. Заметим, что, начиная с $g^n$, все элементы этой последовательности будут повторяться. Точнее, если $m=nq+r$, где $0\leq r<n$, то
$$g^m=g^{nq+r}=g^r.$$
Этот же аргумент работает при отрицательном $m$. Так как подгруппа $\lan g \ran$ в точности состоит из элементов вида $g^i$, то мы установили, что различных среди них не более $n$ штук и все они имеют вид $g^r$, где $0\leq r < n$. 

Теперь если  $\ord g= \infty$ и одновременно $g^n=1$ при $n \in \mb N$, то предыдущее рассуждение приводит нас к противоречию. Действительно, условие $g^n=1$ означает, что в $\lan g\ran$ не более чем $n$ различных элементов. В частности, она конечна, что противоречит  $\ord g= \infty$.

Пусть теперь  $m=\ord g < \infty$, а $n$ -- наименьшее такое число, что $g^n=1$. Рассмотрим набор элементов $1,\dots,g^m$. Их $m+1$ штука и они лежат в $\lan g \ran$ где ровно $m$ элементов. Значит, среди них есть одинаковые. Пусть это $g^i=g^j$, где $0\leq j <i\leq m$. Домножим на $g^{-j}$ и получим, что $g^{i-j}=1$. Но тогда в $\lan g \ran $ не более $i-j$ элементов по предыдущему рассуждению. Такое бывает только если $i=m$ и $j=0$.  Отсюда видно, что $g^m=1$. К тому же это рассуждение показывает, что элементы $g^i$ при $0<i<m$ не могут быть равны 1. Тогда $n=m$. 

\endproof

Здесь в теореме мы снова пользовались тем, что если $g^n=1$, то в подгруппе, порождённой $g$, не более чем $n$ элементов. Сформулируем более точную версию этого утверждения, которая понадобится нам:

\utv Пусть $g\in  G$ и $g^n=1$ для $n\in \mb N$. Тогда $n \di \ord g$.
\eutv
\proof Пусть $m=\ord g$. Тогда $g^m=1$. Поделим с остатком: $n=mq+r$, где $0\leq r < m$. Тогда $1=g^n=g^{mq+r}=g^r$. Но если $r\neq 0$, то это противоречит определению $m$. Значит, $r=0$, что и требовалось.
\endproof









\thrm Пусть $g\in G$ -- элемент порядка $n\in \mb N$. Тогда циклическая группа $\lan g \ran $ изоморфна группе $\mb Z/n$. Если же $\ord g = \infty$, то $\lan g \ran$ изоморфна $\mb Z$.
\ethrm
\proof[Доказательство теоремы] Разберём сначала второй случай. Для этого докажем лемму: 
\lm Пусть $G$ группа, $g\in G$. Тогда существует такой единственный гомоморфизм $f \colon \mb Z \to G$, что $f(1)=g$.
\elm
\proof Для доказательства единственности заметим, что $f(n)$ должно быть равно $f(1)^n=g^n$. 

Итак, осталось показать, что заданное этой формулой отображение --  гомоморфизм групп. Но это равносильно базовым свойствам возведения в степень, которые мы уже обсуждали.
\endproof
\proof[Продолжение доказательства теоремы]
Пусть $\ord g=\infty$. Тогда построим гомоморфизм $\mb Z \to \lan g \ran$, переводящий $1$ в~$g$. В этом случае образ элемента $n \in \mb Z$ будет равен $g^n$. Значит, указанный гомоморфизм сюръективен, так как группа $\lan g \ran$ состоит ровно из степеней $g$. Осталось проверить инъективность. Предположим, что ядро $\Ker f \neq \{0\}$. Тогда есть число $0\neq n \in\Ker f $. Можно считать, что $n$ -- натуральное. Тогда $g^n=1$. Но это означает, что $\lan g \ran$ --- конечная подгруппа в $G$. Что противоречит условию. Значит, ядро тривиально.


Для доказательства в первом случае можно было бы сформулировать аналогичную лемму, но я не буду этого делать, а докажу напрямую.

Пусть $n=\ord g$. Построим отображение $f \colon\mb Z/n \to \lan g\ran $ по правилу $f(\ovl{k})=g^k$ (я тут специально напомнил, что в $\mb Z/n$ живут классы эквивалентности целых чисел).  Прежде всего необходимо проверить корректность такого определения, ведь выбор представителя $k$ может повлиять, априори, на $g^k$. 

Пусть $k_1\equiv k_2 \mod n$. Это значит, что $k_1=k_2+ns$. Но тогда $g^{k_1}=g^{k_2+ns}=g^{k_2}$. Значит, отображение определено корректно. Так же как и в случае с целыми числами, из свойств степени следует, что это гомоморфизм групп.   Осталось проверить, что это биекция. Для этого заметим, что элемент $g^k$ есть образ класса $k$. Это показывает сюръективность. Инъективность теперь следует из принципа Дирихле.
\endproof

Прервёмся на секунду и обсудим примеры подгрупп, порождённых подмножеством: прежде всего разберёмся с "модельной" циклической группой $\mb Z/n$.

\lm Пусть $k\in \mb Z/n$. Тогда $\ord k = \frac{n}{(n,k)}$. 
\elm
\proof Перепишем всё на языке сравнений. Нам надо найти наименьшее натуральное $d$, что $dk\equiv 0 \mod n$. Все решения этого сравнения имеют вид $d=\frac{n}{(n,k)}t$. Наименьшее натуральное решение получается при $t=1$, что и ожидалось.
\endproof

Изоморфизм сохраняет все свойства, которые можно выразить через групповую операцию. В частности, элементы порядка $n$ он переводит в элементы порядка $n$. Если $g$ -- это элемент порядка $n$, то циклическая подгруппа, порождённая им, изоморфна $\mb Z/n$. Отсюда автоматически следует: 

\crl Пусть $G$ -- группа, а $g\in G$ имеет порядок $n$. Тогда элемент $g^k$ имеет порядок $\frac{n}{(n,k)}$ 
\ecrl

А что будет, если взять целые числа? Понятно, что любой элемент внутри $\mb Z$, кроме $0$, имеет бесконечный порядок. Можно спросить поглубже, а чем вообще порождены подгруппы $\mb Z$? Оказывается, ответ довольно прост.

Для элементов группы $D_n$ легко посчитать их порядок: если это поворот, то он лежит в циклической группе, порождённой поворотом на $\frac{2\pi}{n}$, а если это симметрия, то порядок равен 2. Но как проверить, что порядок элемента  $g\in G$ равен $n$ для группы, которая задана не так явно, например, для группы $(\mb Z/n)^*$? Теоретически, можно возводить элемент $g$ подряд во все степени и смотреть, когда же $g^k=1$. Если перебирать таким образом, то может случиться, что вам придётся перебирать $|G|=n$ элементов (например, когда $G$ циклическая группа, а $g$ её порождает). Если $n=2^{2048}$, то такой перебор может и не закончиться. Следующая теорема говорит нам, как можно сэкономить в вычислениях:

\lm Пусть $g \in G$ такой, что $g^n=1$ для числа  $n=p_1^{\alpha_1}\dots p_k^{\alpha_k}$. Тогда если $g^{\frac{n}{p_i}}\neq 1$ для всех $i\in\ovl{1,k}$, то $n=\ord g$. 
\elm
\proof Пусть $m=\ord g$. Из условия $g^n=1$ мы знаем, что $m | n$. Пусть $m<n$. Тогда существует такой простой делитель $p_i$ числа $n$, что $n\di p_i^{\alpha_i}$, но $m\ndi p_i^{\alpha_i}$. Заметим тогда, что $n/p_i \di m$. То есть $n/p_i=mk$. Но тогда $g^{n/p_i}=g^{mk}=1$, что противоречит условию теоремы. Значит, $n=m$, что и требовалось.
\endproof

Посмотрим простейшие примеры того, как это утверждение работает. Рассмотрим элемент $2\in (\mb Z/13)^*$. Прежде всего я утверждаю, что $2^{12}=1$. Это следует из теоремы Эйлера. Простые делители $12$ -- это $2$ и $3$. Значит, для того, чтобы показать, что порядок элемента $2$ в группе $(\mb Z/13)^*$ равен 12 нам осталось проверить, что $2^{6}\neq 1$ и $2^4\neq 1$ в $\mb Z/13$. Что довольно легко делается.

Заметим, что так как в группе $(\mb Z/13)^*$ итак 12 элементов, то подгруппа $\lan 2\ran =(\mb Z/13)^*$. То есть $(\mb Z/13)^*$ -- циклическая.










\subsection{Подгруппы циклических групп}



\thrm Пусть $H$ -- подгруппа в циклической группе $G$, тогда $H$ -- циклическая. Более того, если $|G|=n$, то для любого $d|n$ существует единственная подгруппа $H\leq \mb Z/n$, что $|H|=d$. 
\ethrm
\proof

Рассмотрим сначала случай $G=\mb Z$. Это докажет нашу теорему в случае произвольной бесконечной циклической группы.

\lm Пусть $H$ подгруппа в $\mb Z$. Тогда $H$ -- циклическая.
\elm
\proof Мы уже проделывали это доказательство, когда говорили про наибольший общий делитель. Нам надо понять, что $H=\lan n\ran =n\mb Z$. Если $H=\{0\}$, то $n=0$. Иначе рассмотрим в $H$ наименьший натуральный элемент $n$. Покажем, что $H=n\mb Z$. Так как $n \in H$, то и $kn \in H$. Следовательно, получаем включение $n\mb Z \subseteq H$. Покажем обратное включение. Пусть $m\in H$. Поделим с остатком: $m=nq+r$, где $0\leq r<n$. Заметим, что тогда элемент $r=m-nq$ тоже лежит в $H$. Но если $r$ натуральный, то $r<n$ и мы приходим к противоречию с определением $n$. Значит,  $r=0$. То есть $m=nq \in n \mb Z$, что и требовалось. 
\endproof

Пусть теперь $|G|=n$. Тогда $G\simeq \mb Z/n$ и утверждение достаточно доказать для $\mb Z/n$. Вместо прямого доказательства, сведём указанное утверждение к уже известному аналогу для $\mb Z$. Для этого рассмотрим гомоморфизм $\pi\colon \mb Z \to \mb Z/n$ переводящий $x\to \ovl{x}$. Сведение теперь будет основано на лемме:

\lm Пусть $f\colon G_1\to G_2$ гомоморфизм групп и $H\leq G_2$. Тогда $f^{-1}(H)$ -- подгруппа в $G_1$.
\elm
\proof Проверим: $1 \in f^{-1}(H)$, то есть по определению, что $f(1)\in H$. Это так, потому что $f(1)=1\in H$. Аналогично, если $a=f^{-1}(x)$, где $x \in H$, то $f(a^{-1})=x^{-1}\in H$. Если же $f(a), f(b) \in H$, то $f(ab)=f(a)f(b)\in H$. 
\endproof

Итак, пусть $H\leq \mb Z/n$. Тогда, воспользовавшись леммой, получаем, что  $\pi^{-1}(H)$ ---  подгруппа в $\mb Z$. Но такая подгруппа циклическая, то есть $\pi^{-1}(H)=\lan k \ran$. У любого элемента $x\in H$ есть прообраз $a\in \pi^{-1}(H)=\lan k \ran$, так как $\pi$ сюръективно. Но тогда $x\in \lan \ovl{k} \ran$. То есть $H\subseteq \lan \ovl{k}\ran$. Обратное включение очевидно. Откуда вытекает, что $H$ -- циклическая.

Осталось показать существование и единственность подгруппы порядка $d$ для всех $d|n$.

Для данного $d$ предъявим подгруппу порядка $d$. Как мы уже показали, можно ограничиться циклическими подгруппами. То есть нужно предъявить элемент порядка $d$. Проще всего взять элемент $\frac{n}{d}$.

Покажем, что любая другая подгруппа $H$ порядка $d$ равна $\lan \frac{n}{d} \ran$. Пусть $H$ порождена элементом $x$ порядка $d$. Если отождествить $x$ с соответствующим целым числом, то условие на порядок записывается как  $d=\frac{n}{(n,x)}$, откуда $\frac{n}{d}=(n,x)$. Значит, $x$ кратен $\frac{n}{d}$. Но тогда $H \subseteq \lan\frac{n}{d}\ran$. Так как в обеих группах ровно $d$ элементов, то мы получаем равенство.
\endproof




\section{Классы смежности и теорема Лагранжа}

Из предыдущего раздела осталось несколько вопросов: откуда же взять изначальное условие $g^n=1$ для нахождения порядка элемента $g$? Почему в теореме про подгруппы циклической группы мы ограничились только теми подгруппами, порядок которых делит размер объемлющей группы? Оказывается это всё проявление некоторого общего принципа свойственного всем группам.


\dfn Пусть $H$ --- подгруппа $G$. Определим отношение эквивалентности $\sim_H$ на $G$ следующим образом: $g_1\sim_H g_2$ если $\exists h \in H$, что $g_1=g_2 h$.
\edfn

\utv Это отношение эквивалентности.
\eutv
\proof Действительно. Для того, чтобы показать, что $g\sim g$ возьмём $h=1$. 

Покажем симметричность. Если $g_1 \sim g_2$, то $g_1=g_2h$ для некоторого $h\in H$. Тогда $g_2=g_1h^{-1}$. Осталось заметить, что $h^{-1}\in H$. Покажем рефлексивность. Пусть $g_1\sim g_2 
\sim g_3$. При этом помогали им элементы $h_1$ и $h_2$ из $H$. То есть $g_1=g_2h_1$, $g_2=g_3h_2$. Но тогда подставив в первое равенство второе получим $g_1=g_3h_2h_1$. Значит, $g_1\sim g_3$. Что и требовалось. 
\endproof

Посмотрим как выглядят классы эквивалентности относительно $\sim_H$.

\dfn Пусть $G$ -- группа, $H$ -- подгруппа и задан некоторый элемент $g\in G$. Тогда множество $gH=\{ gh\,|\, h \in H\}$ является классом эквивалентности относительно $\sim_H$. Будем называть $gH$ левым смежным  классом элемента $g$ по подгруппе $H$. 
\edfn

\dfn Множество всех левых смежных классов будем обозначать $G/H$. Количество элементов в $G/H$ называется индексом $H$ в $G$  и обозначается $[G:H]$. 
\edfn

Благодаря тому, что отношение $\sim_H$ -- это отношение эквивалентности получаем, что



\crl Группа $G$ разбивается в дизъюнктное объединение левых смежных классов $$G=\coprod_{ gH \in G/H} gH.$$
\ecrl




\rm Аналогично определяется правый смежный класс $Hg$ для элемента $g$. Группа $G$ так же разбивается в диъюнктное объединение правых смежных классов. Множество правых смежных классов обозначается как $H\setminus G$.
\erm 

Это не всё, что нам нужно от смежных классов:

\utv Пусть $H$ -- подгруппа $G$ и $g\in G$ -- некоторый элемент. Тогда отображение $H \to gH$, заданное по правилу $h \to gh$, является биекцией.
\eutv
\proof Построим обратное отображение. Оно берёт элемент $x=gh\in gH$ и отправляет его в $g^{-1}x=h \in H $. Несложно проверить, что это взаимно обратные отображения.
\endproof

\dfn Пусть $G$ -- группа. Тогда число элементов в $G$ называют порядком $G$.
\edfn

\thrm[Лагранжа]  Пусть $G$ -- группа, $H$ -- подгруппа. Пусть порядок  $H$ конечен и индекс $[G:H]$ конечен. Тогда $G$ -- конечная группа и 
 $$|G|=|H|[G:H].$$
\ethrm
\proof По следствию из того, что $\sim_H$ -- отношение эквивалентности, получаем, что группа $G$ разбивается в дизъюнктное объединение левых смежных классов $$G=\coprod_{gH \in G/H} gH.$$
Таких смежных классов по определению $[G:H]$ штук. В каждом смежном классе $gH$ элементов столько же, сколько в $H$, то есть $|H|$. Но тогда число элементов в $G$ конечно и равно $|H|[G:H]$.
\endproof

\crl Пусть $G$ -- конечная группа, а $H$ -- её подгруппа. Тогда $|G| \di |H|$.
\ecrl
\proof В теореме Лагранжа даже сказано откуда берётся дополнительный множитель.
\endproof

\crl Пусть $G$ -- конечная группа. Тогда порядок элемента $g\in G$ делит $|G|$.
\ecrl
\proof Порядок $\ord g$ равен $|\lan g\ran|$. Но $\lan g\ran$ -- это подгруппа в $G$. Применим предыдущее следствие.
\endproof

\crl Пусть $G$ -- конечная группа порядка $n$, а $g$ -- её элемент. Тогда $g^n=1$.
\ecrl  
\proof По предыдущему следствию $n= \ord g \cdot m$, для $m\in \mb N$. Тогда $g^n=(g^{\ord g})^m=1^m=1$. 
\endproof

\crl Пусть $G$ -- конечная группа порядка $p$. Тогда $G$ циклическая и $G \simeq \mb Z/p$. 
\ecrl

\crl Пусть $G$ -- группа порядка $4$. Тогда либо $G \simeq \mb Z/2 \times \mb Z/2$, либо $G \simeq \mb Z/4$.
\ecrl



Некоторые старые факты удобно воспринимать в контексте теоремы Лагранжа.


\crl[Теорема Эйлера] Пусть $n$ -- натуральное число и $a\in \mb Z/n^*$. Тогда $a^{\ffi(n)}=1$.
\ecrl
\proof
Применим следствие из теоремы Лагранжа к группе $\mb Z/n^*$ и элементу $a\in \mb Z/n^*$.
\endproof

Про образующие $D_n$.




\section{Строение мультипликативной группы поля}

\dfn Пусть $R$ --- кольцо. Элемент $x\in R$ называется корнем степени $n$ из единицы, если $x^n=1$. Корень
степени $n$ из единицы называется первообразным, если $x^m\neq 1$ для любого $0<m<n$.
\edfn




Из предыдущей темы мы знаем, что кольцо $\mb Z/n$ для составного $n$ раскладывается в произведение множителей вида $\mb Z/p^{\alpha}$, и описывать группу обратимых элементов нам нужно только в этом случае. Начнём с самой простой ситуации: $\alpha=1$. В этом случае $\mb Z/p$ -- поле, а группа $\mb Z/p^*$ состоит из $p-1$ элемента. Утверждается, что эта группа циклическая. Для этого нам понадобятся несколько лемм из теории групп. 

\lm Пусть $n$ --- натуральное число. Тогда $n = \sum_{d|n}\varphi(d)$.
\proof  Рассмотрим циклическую группу $\mb Z/n$. Тогда если $d$ делит $n$, то в этой группе есть единственная подгруппа из $d$ элементов. Все элементы порядка $d$ лежат в этой подгруппе. Эта подгруппа циклическая. Следовательно, их $\ffi(d)$ штук. Тогда, сгруппировав все элементы одинакового порядка, получаем
$$n= |\mb Z/n |= \sum_{d|n} |\{ x \in \mb Z/n \,| \text{ $x$ элемент порядка $d$  }\}| = \sum_{d|n}\varphi(d).$$
\endproof
\elm

\lm Пусть $H$ --- такая конечная группа, что число элементов, удовлетворяющих равенству $x^d= 1$, не больше $d$. Тогда $H$ --- циклическая.
\elm
\proof Посчитаем число элементов в $H$. Обозначим его за $n$. Тогда
$$ n = \sum_{d|n} |\{ x \in H \,|\text{  $x$ элемент порядка $d$ в $H$} \}|.$$

Пусть  $x\in H$ порядка $d$. Тогда все элементы из подгруппы $\lan x \ran$ удовлетворяют тождеству $y^d=1$. Их $d$ штук. С другой стороны, по условию в $H$ не более $d$ элементов удовлетворяющих $y^d=1$. Рассмотрим $z \in H$ порядка $d$. Тогда он удовлетворяет $z^d=1$ и, значит, лежит в $\lan x \ran$. Но в $\lan x \ran$ как и в любой циклической группе элементов порядка $d$ ровно $\ffi(d)$. В частности, число элементов порядка ровно $d$ либо $0$, либо $\varphi(d)$, то есть всегда меньше или равно $\varphi(d)$. Тогда
$$n = \sum_{d|n} |\{x \in H \,| \text{  $x$ элемент порядка $d$ в $H$ } \}|\leq \sum_{d|n}\varphi(d) =n$$

Значит, неравенство обращается в равенство для каждого слагаемого. В частности, для того, которое соответствовало элементам порядка $n$. Значит, элементов в $H$ порядка ровно $n$ в точности $\varphi(n)$ штук. В частности, они
есть. Тогда группа $H$ порождена любым из них.\endproof


\thrm[Конечные подгруппы в мультипликативной группе поля] Пусть $H$ -- конечная подгруппа в $K^*$, где $K$ -- поле. Тогда $H$ циклическая.
\proof Решений уравнения $x^d-1 = 0$ в $K$ не более $d$ штук. Значит, их не более $d$ штук в подгруппе $H$. Применим предыдущую лемму.
\endproof
\ethrm

Применяя предыдущую теорему мы сразу же можем описать структуру мульпипликативной группы $\mb Z/ p^*$, где $p$ -- простое.

\crl Пусть $p\neq 2$ простое число. Тогда группа $\mb Z/p^*$ изоморфна циклической группе $\mb Z/(p-1)$.
\ecrl

\dfn Если $n\in \mb N$, то число $a$, такое что $\lan a\ran =\mb Z/n^*$ называется первообразным корнем по модулю $n$. Мы показали, что по модулю простого числа есть первообразные корни. Однако это редкость. Для большинства $n$ таких первообразных корней нет.  
\edfn


\section{Проблема дискретного логарифма и алгоритм Диффи-Хеллмана}

Обсудим, как наличие первообразного корня может быть  применено в криптографии. Основную задачу криптографии можно сформулировать так: передать сообщение от одного адресата другому, так, чтобы в случае доступа к каналу связи третьего человека, он не смог получить текст исходного сообщения. 

Точнее, третье лицо может получить только зашифрованное сообщение, по которому, по идее, не должно иметь возможность за разумное время восстановить исходное сообщение. С другой стороны, необходимо, чтобы получатель сообщения смог бы расшифровать полученное (не умерев от нетерпения).

Классические системы шифрования -- системы с закрытым ключом подразумевали, что участники заранее договариваются о закрытом ключе. При помощи этого ключа происходит шифрование и расшифровка. Однако часто у вас нет возможности договориться заранее. 

Решить эту проблему помогает алгоритм описанный в статье \href{https://www-ee.stanford.edu/~hellman/publications/24.pdf}{W. Diffie and M. E. Hellman, New Directions in Cryptography }. Этот алгоритм позволяет договориться об общем секретном ключе двум людям, используя только открытый канал связи.

\dfn
Пусть $G$ --- группа. Рассмотрим некоторый элемент $g\in G$. Тогда для любого $h\in \lan g\ran$ определено число $l$, что $g^l=h$ и $l\leq \ord g$. Такое число $l$ называется логарифмом $h$ по основанию $g$.
\edfn

Проблему дискретного логарифма можно поставить следующим образом. Пусть даны группа $G$, её элементы $g\in G$ и $h\in G$, про которые заведомо известно, что они лежат в $\lan g\ran$. Задача: найти логарифм $h$ по основанию $g$.


Рассмотрим некоторое конечное поле $K$. Нам известно, что группа $K^*$ является циклической. Пусть дан некоторый элемент $g\in K^*$, порождающий группу $K^*$. Тогда задача нахождения дискретного логарифма по основанию $g$ считается трудной. Это даёт возможность предложить  алгоритм для получения общего ключа.

Будем считать общеизвестными описание конечного поля $K$ и первообразный корень $g$ степени $m=|K|-1$. Например, $K=\mb Z/p$ и описание --- это просто задание простого числа $p$. Множество сообщений --- это множество чисел от 1 до $m$. Боб загадывает некоторое число $b\leq m$, а Алиса --- число $a\leq m$. Боб передаёт Алисе число $B=g^b$. Алиса передаёт Бобу $A=g^a$. Тогда оба они знают число 
$$A^b=g^{ab}=B^a,$$
которое и служит секретным ключом.
 

\section{Группа перестановок}

Попытаемся примерить все наши определения к группе перестановок. Прежде всего посчитаем порядок перестановки. Начнём со случая цикла


\dfn[Цикл] Пусть $a_1,\dots,a_k$ -- набор различных элементов из $\{1,\dots,n\}$. Тогда определим $c$ -- элемент из $S_n$, который мы будем называть циклом $(a_1,\dots,a_k)$, следующим образом:
$$c(x)=\begin{cases}
x,\, x \notin \{a_1,\dots,a_k\}\\
a_{i+1},\, x=a_i,\, 1\leq i < k\\
a_1,\, x=a_k
\end{cases}$$
\edfn

\utv Порядок цикла $(a_1,\dots,a_k)$ равен $k$.
\eutv
\proof Для того, чтобы цикл $c=(a_1,\dots,a_k)$ имел порядок $d$ нужно, чтобы $d$ было минимальным таким, что $c^d=\id$, то есть, чтобы после $d$ применений $c$ точки возвращались в себя. Точка $a_1$ возвращается в себя в первый раз после $k$ итераций. Как и все остальные точки из цикла. Точки отличные от $\{a_1,\dots,a_k\}$ и так переходят себя. Значит, $d=k$. 
\endproof

Сведём вычисление порядка для произвольной перестановки к вычислению для циклов. Для этого будут полезны следующие определения.

\dfn[Неподвижная точка] Если $\sigma \in S_n$, то тогда неподвижной точкой называется такой $x\in \{1,\dots,n\}$, что $\sigma(x)=x$. Множество всех неподвижных точек относительно $\sigma$ обозначим как $\Fix(\sigma)$ 
\edfn

\dfn[Носитель] Носителем перестановки $\sigma \in S_n$ называется множество $\supp \sigma$ = $\{1,\dots,n\}\setminus \Fix(\sigma)$
\edfn

\dfn[Независимость] Перестановки $\sigma_1,\sigma_2\in S_n$ называются независимыми, если $\supp \sigma_1 \cap \supp \sigma_2=\varnothing$.
\edfn

\rm Две независимые перестановки коммутируют, то есть $\sigma_1\sigma_2=\sigma_2\sigma_1$.
\erm

\thrm Пусть $\sigma \in S_n$. Тогда существует единственный с точностью до порядка набор независимых циклов $c_1,\dots,c_k$, что $c_i\neq \id$ и 
$$\sigma=c_1\dots c_k.$$
\ethrm
\proof Постараемся привести строгое доказательство. Пример применения алгоритма, стоящего за этим доказательством, смотри внизу. Рассмотрим отношение эквивалентности $\sim$ такое, что $x\sim y$, если существует $k\in \mb Z$, что $\sigma^k(x)=y$. Покажем транзитивность. Если $y=\sigma^k(x)$, а $z=\sigma^l(y)$, то $z=\sigma^l(\sigma^k (x))= \sigma^{l+k}(x)$.

Будем называть класс эквивалентности точки $x$ относительно этого отношения орбитой точки $x$ под действием $\sigma$. Она состоит из всех элементов вида $\sigma^k(x)$, $k \in \mb Z$.

Пусть $\Omega_1,\dots,\Omega_s$ -- это все различные орбиты. Определим перестановки $c_i$, где $i\in\ovl{1,s}$ следующим правилом:
$$c_i(x)=\begin{cases} \sigma(x), x\in \Omega_i\\
x, x\notin \Omega_i
\end{cases}.$$
Я утверждаю, что $c_i$ -- это независимые циклы. Прежде всего заметим, что носитель $c_i \subseteq \Omega_i$. Отсюда следует независимость.

Далее, если $\Omega_i$ состоит из $l$ элементов, то $c_i$ -- это цикл длины $l$ вида 
$$c_i=(x,\sigma(x),\dots,\sigma^{l-1}(x)), $$ где $x$ -- произвольный элемент из $\Omega_i$. Для этого необходимо показать, что это все элементы $\Omega_i$, что они все различны и что $\sigma^l(x)=x$.

Для этого заметим, что если $\sigma^i(x)=x$, для $i>0$, то в орбите $x$ не более чем $i$ элементов, так как, начиная с номера $i$, элементы $\sigma^k(x)$ начинают повторяться.

Предположим теперь, что $\sigma^i(x)=\sigma^j(x)$, где $0\leq j<i<l$. Но тогда, подействовав  $\sigma^{-j}$, получаем, что $\sigma^{i-j}(x)=x$. Но тогда по сделанному замечанию в $\Omega_i$ не более чем $i-j <l$ элементов. Значит, все элементы различные. 

Рассмотрим элемент $\sigma^l(x)$. Прежде всего заметим, что он совпадает с одним из элементов в наборе $x, \sigma(x),\dots,\sigma^{l-1}(x)$ по принципу Дирихле. Пусть с $\sigma^{i}(x)$. Если $i\neq 0$, то $\sigma^{l-i}(x)=x$ и в $\Omega_i$ меньше чем $l$ элементов. Противоречие. Значит, $i=0$ и $\sigma^l(x)=x$.

Итак, $c_i$ -- цикл. Покажем, что 
$$\sigma=c_1\dots c_s.$$
Пусть $x\in \Omega_i$. Заметим, что $\sigma(x)$ тоже лежит в $\Omega_i$. Посчитаем левую часть
$$c_1\dots c_s(x)=c_1\dots c_{i-1} (c_i(x))=c_1\dots c_{i-1} (\sigma(x))=\sigma(x),$$
так как циклы $c_j$ не переставляют элементы из $\Omega_i$ при $i\neq j$. Осталось выкинуть те циклы $c_i$, которые равны тождественной перестановке.

Единственность. Пусть $\sigma= c_1\dots c_k$ -- произведение независимых циклов. Тогда $\supp c_i$ совпадает с некоторой орбитой $\sigma$. Порядок следования элементов в $c_i$ определяется действием $\sigma$ на этой орбите, так как остальные $c_j$ оставляют точки этой орбиты на месте в силу независимости. 
\endproof

\rm Такое разложение в произведение независимых циклов практически единственно. Конечно, порядок циклов в таком разложении не определён однозначно. Также заметим, что в конструкции в теореме каждая недвижная относительно $\sigma$ точка $x$ даёт цикл $(x)$, который равен тождественной перестановке и, который, следовательно, можно выкинуть из этого разложения. 
Если эти циклы выкинуть, то разложение будет единственным с точностью до порядка сомножителей.
\erm

\exm \,Перестановка $\sigma=[2,3,1,4,6,5]$ может быть представлена следующим образом. Посмотрим куда переходит $1$ под действием $\sigma^k$. Получаем следующие переходы:
$$1\to 2\to 3 \to 1$$ 
$$4 \to 4 $$
$$ 5\to 6\to 5.$$
Итого: 
$$[2,3,1,4,6,5]=(123)(4)(56)=(123)(56).$$

\utv Пусть перестановка $\sigma \in S_n$ разложилась в виде произведения  независимых циклов $\sigma=c_1\dots c_k$. Обозначим длину цикла $c_i$  как $d_i$. Тогда $\ord \sigma= \Nok(d_1,\dots,d_k)$.
\eutv
\proof Благодаря тому, что независимые перестановки коммутируют получаем
$$\sigma^d=c_1^d\dots c_k^d$$

Заметим, что $c_i^d$ -- тоже независимые перестановки (хотя и не обязательно циклы). Поэтому $\sigma^d$  есть произведение независимых перестановок. Для того, чтобы $\sigma =\id$, необходимо и достаточно, чтобы $c_i^d=\id$. Но это происходит только если $d\di d_i$. Наименьшее такое $d$ -- это $\Nok(d_1,\dots,d_k)$.
\endproof

\utv[Обратный в цикловой записи] Пусть дан цикл $c=(a_1,\dots,a_k)$. Тогда $c^{-1}=(a_k,\dots,a_1)$. Если перестановка   $\sigma= c_1c_2\dots c_s$ представлена в виде произведения непересекающихся циклов $c_i$, то
$$\sigma^{-1}=c_1^{-1}c_2^{-1}\dots c_s^{-1}.$$
\eutv
\proof Утверждение для одного цикла понятно. Далее заметим, что циклы $c_i^{-1}$ так же независимы. Отсюда
$$\sigma^{-1}=c_s^{-1}\dots c_1^{-1}=c_1^{-1}\dots c_s^{-1}.$$
\endproof



Мы разобрались с циклическими подгруппами в $ S_n$. Но сама группа $S_n$ не циклическая (при $n\geq 3$) так как не абелева. Хотелось бы что-то сказать про образующие $S_n$. На текущий момент мы знаем, что множество всех циклов порождает $S_n$. Хочется уменьшить набор образующих.

\dfn[Транспозиция] Цикл вида $(ij)$ где $i\neq j$ называется транспозицией.
\edfn

\utv Любая перестановка представляется в виде произведения транспозиций.
\eutv
\proof Для этого достаточно научиться представлять циклы $(a_1,\dots,a_k)$. Но это легко сделать
$$(a_1 a_k)\dots( a_1 a_2)=(a_1,\dots,a_k)=(a_1a_2)\dots (a_{k-1} a_k)$$
\endproof
Здесь мы показали, что один и тот же цикл может быть двумя разными способами представлен в виде произведения транспозиций. Есть ли что-то общее у двух таких представлений?

\dfn[Инверсия] Будем говорить, что пара $i<j$  образует инверсию для перестановки $\sigma$, если $\sigma(i)>\sigma(j)$.
\edfn

\dfn[Чётность и знак] Чётностью перестановки будем называть чётность числа инверсий $Inv(\sigma)$ в ней. Знаком перестановки $\sigma$ будем называть 
$$\sgn(\sigma)=(-1)^{Inv(\sigma)}.$$
\edfn

\rm Знак перестановки можно задать другим способом: 
$$\sgn(\sigma)= \prod_{i>j} \frac{\sigma(i)-\sigma(j)}{i-j}.$$
Действительно, заметим, что знак выражения в правой части равен $(-1)^{Inv (\sigma)}$, так как сомножитель $\frac{\sigma(i)-\sigma(j)}{i-j}$ отрицателен, только если пара $i,j$ задаёт инверсию в $\sigma$.

Осталось показать, что получившееся выражение по модулю равно 1. Для этого перепишем его в виде 
$$\prod_{i>j} \frac{\sigma(i)-\sigma(j)}{i-j}= \frac{\prod_{i>j} (\sigma(i)-\sigma(j))}{\prod_{i>j}(i-j)}
$$
Сделаем в верхнем произведении "замену переменной". Представим $i=\sigma^{-1}(k)$, $j=\sigma^{-1}(l)$. Тогда верхнее произведение превращается в произведение 
$$\prod_{\sigma^{-1}(k)>\sigma^{-1}(l)} (k-l)$$
Видно, что это тоже произведение всех попарных разностей, только не обязательно из большего элемента в паре вычитается меньший. Итого по модулю это произведение равно $\prod_{i>j}(i-j)$, что  и требовалось.
\erm

\rm Удобно представить это выражение, как произведение по двухэлементным подмножествам.
$$\prod_{i>j} \frac{\sigma(i)-\sigma(j)}{i-j}=\prod_{\substack{\{i,j\}\\ i\neq j}} \frac{\sigma(i)-\sigma(j)}{i-j}$$
\erm
 

\lm Отображение $\sgn \colon S_n \to \{\pm 1\}$ является гомоморфизмом групп.
\elm
\proof Пусть $\sigma, \tau \in S_n$. Покажем, что $\sgn \sigma \tau = \sgn \sigma \sgn \tau$. Представим левую часть в виде произведения:
$$\sgn \sigma \sgn \tau= \prod_{\substack{\{k,l\}\\ k\neq l}} \frac{\sigma(k)-\sigma(l)}{k-l} \prod_{\substack{\{i,j\}\\ i\neq j}} \frac{\tau(i)-\tau(j)}{i-j}.$$
Сделаем замену в первом произведении: представим $k=\tau(i),l=\tau(j)$ для единственных $i,j$. Тогда если $\{k,l\}$ пробегает  все двухэлементные подмножества в $\{1,\dots,n\}$, то $\{i,j\}$ тоже пробегает все двухэлементные подмножества. Итого
$$\sgn \sigma \sgn \tau=\prod_{\substack{\{i,j\}\\ i\neq j}} \frac{\sigma(\tau(i))-\sigma(\tau(j))}{\tau(i)-\tau(j)} \prod_{\substack{\{i,j\}\\ i\neq j}} \frac{\tau(i)-\tau(j)}{i-j}$$
Сокращая знаменатели из первого произведения с числителями из второго, получаем как раз $\sgn \sigma \tau$.
\endproof

Перейдём к связи чётности и транспозиций.

\rm Заметим, что чётность транспозиции $(1,2)$ равна $-1$.
\erm

\lm Пусть $g\in S_n$. Тогда имеет место равенство перестановок. $g(1,2)g^{-1}=(g(1),g(2))$.
\elm
\proof Пусть $X=\{1,\dots,n\}$. Нарисуем диаграмму из отображений:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (A) at (2, 0) {$X$};
\node (B) at (0, 0) {$X$};
\node (C) at (2, 1) {$X$};
\node (D) at (0, 1) {$X$};
\path[->,font=\scriptsize,>=angle 60]
(C) edge node[left]{$g$} (A)
(D) edge node[right]{$g$} (B)
(C) edge node[above]{$(1,2)$} (D)
(A) edge node[below]{$g(1,2)g^{-1}$} (B);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Перестановка $g\colon X \to X$ сопоставляет новую нумерацию элементам из $X$. Итак, пусть есть некоторый элемент $k\in X$. Число $k$ -- это номер элемента $g^{-1}(k)$ в новой нумерации. Применяя далее к $g^{-1}(k)$ транспозицию $(1,2)$ мы получаем образ $g^{-1}(k)$ под действием $(1,2)$ в старой нумерации. Действуя $g$ переходим обратно в новую нумерацию. 
Таким образом, действует так же как и перестановка $(1,2)$ только с поменяной нумерацией. То есть как перестановка $(g(1),g(2))$.
\endproof

\rm Возможно проще вычислить в лоб, то есть посмостреть, куда по определению переходят $g(1)$ и $g(2)$ и все остальные элементы.
\erm

\crl Знак любой транспозиции равен $-1$.
\ecrl
\proof Пусть дана транспозиция $(i,j)$. Рассмотрим такую перестановку $g\in S_n$, что $g(1)=i$ и $g(2)=j$. Тогда $$\sgn((i,j))=\sgn(g(1,2)g^{-1})=\sgn g \sgn (1,2) (\sgn g)^{-1}=\sgn (1,2)=-1.$$ 
\endproof


\thrm Чётность перестановки $\sigma=\tau_1\dots \tau_k$, где $\tau_i$ -- транспозиции, равна $(-1)^{k}$.
\ethrm
\proof
$$\sgn(\tau_1\dots \tau_k)=\underbrace{(-1)\cdots (-1)}_{k \text{ раз }}=(-1)^k.$$

\endproof

\rm $\sgn \sigma = \sgn \sigma^{-1}$
\erm

Как посчитать знак (чётность) перестановки? Для этого удобно использовать представление перестановки в виде произведения непересекающихся циклов.

\utv Пусть $\sigma=c_1\dots c_k$, где $c_i$ независимые циклы. Тогда
$$\sgn \sigma = (-1)^{\text{число $c_i$ чётной длины}}.$$
\eutv
\proof Цикл длины $k$ раскладывается в виде произведения $k-1$ транспозиции. Значит, циклы нечётной длины дают сомножитель $1$, а циклы чётной длины сомножитель $(-1)$.
\endproof

Есть ещё один эквивалентный способ.
\utv Пусть $\sigma\in S_n$. Тогда
$$\sgn \sigma = (-1)^{n-k},$$
где $k$ -- это число орбит $\sigma$.
\eutv
\proof Множество точек $\{1,\dots,n\}$ разбивается в дизъюнктное объединение  $k$ орбит $\Omega_i$. Пусть $\Omega_i$ состоит из $k_i$ элементов. Получаем, что $\sum_{i=1}^{k} k_i=n$. Каждой орбите соответствует один цикл $c_i$ длины $k_i$ в разложении $\sigma$. Он раскладывается на $k_i-1$ транспозицию. Значит всего в разложении $\sigma$ необходимо взять $\sum_{i=1}(k_i-1)=n-k$ транспозиций. 
\endproof

В качестве примера, в котором важную роль играет понятие чётности перестановки посмотрим на игру в пятнадцать. Выглядит игра следующим образом: дан квадратик $4\times 4$ в пятнадцати клетках которого написаны все числа от 1 до 15, а оставшаяся пуста. Разрешается пустую клетку поменять с любой соседней местами.

$$\begin{array}{|c|c|c|c|}
\hline
1 & 2 & 3 & 4\\
\hline
5 & 6 & 7 & 8\\
\hline
9& 10& 11& 12\\
\hline
13& 14& 15&\\
\hline
\end{array}
$$

Обычно стартовая или финишная позиция для игры -- это указанная выше расстановка чисел. Будем называть её базовой расстановкой.
Далее в разных вариантах игр спрашивают разное. В первоначальной постановке мистер Ной Палмер Чепмэн, создатель головоломки, предлагал при помощи указанных правил из базовой расстановки получить магический квадрат, то есть такую расстановку, что сумма чисел в любой строке и любом столбце была бы одинакова. В таком виде игра в пятнадцать увидела свет в 1874 году в США и к 1880 году стала общеизвестной. 

Другая её вариация состояла в следующем: дана расстановка, которая отличается от базовой только тем, что числа 14 и 15 поменяны местами

$$\begin{array}{|c|c|c|c|}
\hline
1 & 2 & 3 & 4\\
\hline
5 & 6 & 7 & 8\\
\hline
9& 10& 11& 12\\
\hline
13& 15& 14&\\
\hline
\end{array}
$$

Требовалось предъявить такую последовательность ходов, которая переводит эту расстановку в базовую. За решение этой задачи было обещано вознаграждение.

Мы покажем, что решить эту задачу нельзя. Сопоставим каждой расстановке чисел перестановку из $S_{16}$. Прежде всего, вместо пустой клетки поставим число 16. Потом, выпишем числа из всех ячеек, в том порядке, который задаёт базовая перестановка, то есть перечисляя их слева направо, сверху вниз.

Теперь заметим, что если на данном шаге мы находимся в положении, соответствовавшем перестановке $\sigma$, то на следующем шаге, мы получим перестановку $\tau \sigma$, где $\tau$ -- транспозиция.

Пусть мы за $k$ шагов получили из расположения в котором поменяны 14 и 15 местами базовую расстановку. Это означает, что есть некоторые транспозиции $\tau_1,\dots, \tau_k$, что 
$$\id= \tau_1\dots \tau_k\,(14,15).$$
Сравнивая знак справа и слева получаем, что $1=(-1)^{k+1}$, то есть, что $k$ нечётно.

С другой стороны посмотрим на путешествие числа 16 (пустой клетки). В результате число 16 должно вернуться на место. Это означает, что перемещений вверх было столько же, сколько и перемещений вниз, а перемещений вправо столько же, сколько и перемещений влево. Но тогда в сумме число перемещений чётно. Противоречие!


Важным математическим объектом является само множество, а точнее группа чётных перестановок.

\dfn Знакопеременной группой $A_n$ называется
$$A_n=\{\sigma \in S_n\,|\, \sigma \text{ чётна } \} = \Ker \sgn \leq S_n.$$
\edfn

\rm Группа чётных перестановок состоит из $\frac{n!}{2}$ элементов.
\erm

\subsection{Образующие $S_n$ и $A_n$}

Наше рассмотрение понятия чётности началось с того, что мы пытались понять, какие перестановки порождают $S_n$. Попытаемся построить удобные порождающие системы для групп $S_n$ и $A_n$.

Прежде всего сформулируем общий факт про образующие, которым мы уже один раз неявно воспользовались

\utv Пусть $g_1,\dots,g_k $ -- образующие $G$. Для того, чтобы набор $h_1,\dots,h_l\in G$ порождал  $G$ необходимо и достаточно, чтобы все $g_i$ выражались через $h_1,\dots,h_k$. 
\eutv

\utv Группа $S_n$ порождена перестановками $(12), (13),\dots, (1n)$
\eutv
\proof Мы уже знаем, что группа $S_n$ порождена транспозициями. Значит, надо при помощи транспозиций вида $(1i)$ получить произвольные транспозиции.  Имеем
$$(ij)=(1i)(1j)(1i).$$
Что и завершает доказательство.
\endproof

В этой системе образующих $n-1$ перестановка. Можно ли обойтись меньшим числом? Да. Но прежде докажем обобщение той конструкции, которую мы применили для вычисления знака транспозиции.

\utv Пусть $g\in S_n$ и $c=(a_1,\dots,a_k)\in S_n$. Тогда 
$$gcg^{-1}=(g(a_1),\dots,g(a_k)).$$
\eutv
\proof Достаточно дословно повторить аргумент с изменением нумерации.
\endproof

\utv Пусть $\sigma=c_1\dots c_k$ разложена в произведение независимых циклов. Тогда для любого $g\in S_n$
$$g\sigma g^{-1}= gc_1 g^{-1}\dots gc_kg^{-1},$$
есть произведение независимых циклов той же длины, что и у $\sigma$.
\eutv
\proof Равенство для $g\sigma g^{-1}$ очевидно. Так же ясно, что длины циклов $gc_i g^{-1}$ такие же как и у $c_i$. Осталось заметить, что если множества $\{a_1,\dots,a_k\}$ и $\{b_1,\dots,b_l\}$ не пересекались, то $\{g(a_1),\dots,g(a_k)\}$ $\{g(b_1),\dots,g(b_l)\}$ тоже не пересекаются. Это показывает, что $gc_i g^{-1}$ независимые циклы.
\endproof

В качестве завершающего аккорда покажем, что разложение на циклы одинаковой длины необходимо для существования такого $g$. Но сначала пара определений.
\dfn Пусть $\sigma \in S_n$. Тогда её цикленным (или цикловым) типом называется набор упорядоченных пар $(1,k_1),\dots, (n,k_n)$, где $k_i$ -- это число орбит размера $i$ относительно $\sigma$. В этом определении фигурируют именно орбиты, чтобы избежать неоднозначности связанной с циклами длины один.
\edfn

\dfn Пусть $G$ -- некоторая группа. Если $g,h\in G$, то элемент $ghg^{-1}$ называется сопряжённым к $h$ при помощи $g$. Два элемента $h_1$ и $h_2$ называются сопряжёнными, если существует $g \in G$, что $gh_1g^{-1}=h_2$.
\edfn 

\thrm Две перестановки $\sigma_1,\sigma_2\in S_n$ сопряжены тогда и только тогда, когда у них одинаковые цикленные типы.
\ethrm
\proof Надо лишь показать, что одинаковы цикленные типы для перестановок означают, что они сопряжены. Предъявим алгоритм построения перестановки $g$. Для этого выпишем все циклы в $\sigma_1$ в порядке возрастания их длины, не исключая циклы длины 1. Аналогично сделаем для $\sigma_2$. 
$$\sigma_1=(a_1)\dots(a_s)(a_{s+1}a_{s+2})\dots (a_{n-t}\dots a_n)$$
$$\sigma_2=(b_1)\dots(b_s)(b_{s+1}b_{s+2})\dots (b_{n-t}\dots b_n)$$
Под циклом длины $k$ в $\sigma_1$ расположен цикл длины $k$ в $\sigma_2$. Положим $g(a_i)=b_i$. Так как наборы из $a_i$ и из $b_i$ содержат каждый элемент из $\{1,\dots,n\}$ по одному разу, то получилась перестановка. Очевидно $g\sigma g^{-1}=\sigma_2$.
\endproof

Вернёмся к образующим симметрической группы.

\utv Группа $S_n$ порождена перестановками $(12), (1 \dots n)$. 
\proof Выразим перестановки $(1i)$ через данные. Вначале умножим $(12)(12\dots n)=(2\dots n)=\gamma$. Теперь
$$\gamma^{i-2}(12)\gamma^{-(i-2)}=(1i).$$
\endproof
\eutv

Теперь получим набор образующих для $A_n$. Доказательство так же будем вести по индукции.


\thrm Группа $A_n$ порождена циклами $(123),\dots,(12n)$. 
\ethrm
\proof При $n=3$ утверждение очевидно. Возьмём теперь $\sigma\in A_n$ и пусть $\sigma(n)=i$. Заметим, что перестановка $(12n)^2(12i)$ переводит $i\to n$. Тогда $\sigma'=(12n)^2(12i) \,\sigma$ лежит в  $A_{n-1}$, так как она $n$ переводит в $n$ и является чётной, как произведение чётных перестановок. Но по индукционному предположению $\sigma'$ выражается через $(123),\dots,(12\,n-1)$. Значит исходная перестановка выражается через $(123),\dots,(12n)$.
\endproof


\utv Группа $A_n$ порождена циклами $(123),(12\dots n)$, если $n$ нечётно  и  $(123),(2\dots n)$, если $n$ чётно.
\proof В случае нечётного $n$ рассмотрим произведение $(123)^{-1}(12\dots n)=(3\dots n )= \gamma$. Теперь при помощи $\gamma$ получим 
$$\gamma^{i-3}(123)\gamma^{-(i-3)}=(12i).$$
Для чётных $n$:
$$\gamma_i= (2\dots n)^{i-2} (123)(2\dots n)^{-(i-2)}=(1, i,i+1).$$
Теперь 
$$\delta_i=\gamma_{i+1}\gamma_i \gamma_{i+1}^{-1}= (1, i+1,i+2)(1, i,i+1)(1, i+1,i+2)^{-1}=(i+1,i,i+2)=(i,i+2,i+1).$$
Теперь, если мы получили $(12i)$, то получим и $(1,2, i+1)$. Точнее
$$\delta_i^2 (12i)\delta_i^{-2}=(1,2,i+1).$$
При $i+1=n$ стоит воспользоваться $\delta_{i-1}$. Заметим, что это доказательство не работает для $A_4$. Здесь нужно повозиться руками.
\endproof
\eutv


\upr Придумайте доказательство, которое работает в чётном случае лучше (В частности, в случае $A_4$).
\eupr



\section{Разложение в произведение}
Представим себе, что вам дана группа, например как подгруппа в $S_n$ заданная некоторыми образующими. Можно ли как-то упростить её представление? Главный вопрос здесь, что значит упростить. Я предлагаю считать упрощением тот факт, что группа изоморфна прямому произведению. Действительно, пусть 
$$G\cong G_1 \times G_2.$$
Тогда, если  $G$ конечная, то $|G|=|G_1|\cdot |G_2|$. В частности, если обе группы $G_1$ и $G_2$ нетривиальны, то $|G_1|< |G|$ и $|G_2|<|G|$, что уже свидетельствует о некотором упрощении. Покажем ещё несколько результатов в этом направлении.

\utv Пусть $(g,h)\in G_1\times G_2$. Тогда $\ord (g,h)= \Nok(\ord g, \ord h)$.
\eutv
\proof По определению произведения $(g,h)^d=(g^d,h^d)$. Эта пара равна $(1,1)$ только если $g^d=1$ и $h^d=1$. Первое условие означает, что $d\di \ord g$, а второе, что $d\di \ord h$. То есть $d\di \Nok(\ord g, \ord h)$. Наименьшее такое $d$ и есть $\Nok(\ord g, \ord h)$.
\endproof

Произведение $G_1\times G_2$ содержит внутри себя подгруппы $G_1\times \{1\}$  и $\{1\}\times G_2$. Первая -- это фактически $G_1$, а вторая -- это $G_2$. Будем обозначать эти подгруппы просто как $G_1$ и $G_2$. Такое замечание позволяет построить образующие $G_1\times G_2$, если известны образующие для $G_1$ и $G_2$.

\thrm Пусть $g_1,\dots,g_k$ образующие $G_1$, а $h_1,\dots,h_l$ образующие $G_2$. Тогда $(g_1,1), \dots, (g_k,1), (1,h_1),\dots,(1,h_l)$ -- это образующие $G_1\times G_2$.
\ethrm
\proof Рассмотрим пару $(g,h)$. Она представлена в виде произведения двух пар $(g,h)=(g,1)(1,h)$. Представим элемент $g$ в виде $g=g_{i_1}^{\eps_1}\dots g_{i_s}^{\eps_s}$ -- это даст аналогичное разложение для $(g,1)$. Так же для $(1,h)$.
\endproof

Осталось только понять как извлечь из группы $G$ информацию про то, изоморфна ли она прямому произведению каких-то групп. Предположим, что так произошло и $G\cong G_1\times G_2$. Внутри $G_1\times G_2$ есть подгруппы $G_1\times \{e\}$ и $\{e\}\times G_2$, изоморфные $G_1$ и $G_2$ соответственно. Тогда внутри $G$ должны быть подгруппы изоморфные $G_1$ и $G_2$. Это сразу означает, что кандидаты на сомножители мы должны искать среди подгрупп в $G$. На самом деле, можно заметить, что так как в произведении произвольная пара $(g,h)=(g,e)(e,h)$ есть произведение элементов из $G_1\times \{e\}$ и $\{e\}\times G_2$, то аналогичное условие выполнено и для $G$. Это приводит к определению

\dfn Будем говорить, что группа $G$ раскладывается в виде произведения своих подгрупп $G_1$ и $G_2$, если отображение
$$f\colon G_1\times G_2 \to G$$
$$\quad (g,h)\to gh$$
является изоморфизмом. Будем записывать этот факт как $G=G_1\times G_2$.
\edfn

Какие свойства необходимо наложить на подгруппы $G_1$ и $G_2$, чтобы $G$ разложилось в их прямое произведение.Заметим, что свойства этих подгрупп должны быть такие же, как и у $G_1\times \{e\}$ и $\{e\}\times G_2$ в $G_1\times G_2$. Сформулируем их:\\
1) $G_1\times \{e\} \cap \{e\}\times G_2 =\{(e,e)\}$. Действительно, у элемента пересечения каждая компонента равна $e$.\\
2) Если $(g,e)\in G_1\times \{e\}$, а $(e,h)\in \{e\}\times G_2$, то $(g,e)(e,h)=(e,h)(g,e)$. Это верно, потому что оба произведения равны $(g,h)$.\\
3) Любой элемент из $G_1\times G_2$ есть произведение элемента из $G_1\times \{e\}$  и элемента из $\{e\}\times G_2$. Запишем это в ослабленном виде $\lan G_1\times \{e\},\{e\}\times G_2\ran = G_1\times G_2$.\\

Итак, если группа $G$ изоморфна произведению двух подгрупп, то в ней должны быть подгруппы с указанными свойствами. Оказывается, что этих свойств и достаточно.

\thrm Пусть даны две подгруппы $G_1,G_2 \leq G$. Тогда $G_1\times G_2=G$, тогда и только тогда, когда\\
1) $G_1\cap G_2 =\{1\}$.\\
2) Если $g\in G_1$, а $h\in G_2$, то $gh=hg$.\\
3) $\lan G_1,G_2\ran = G$.
\ethrm
\proof Проверим, что указанное отображение есть гомоморфизм. Пусть $g_1,g_2 \in G_1$, а $h_1,h_2\in G_2$. Тогда образ $$f((g_1,h_1)(g_2,h_2))=g_1g_2 h_1h_2.$$
С другой стороны перемножая образы произведения получаем 
$$f((g_1,h_1))f((g_2,h_2))=g_1h_1 g_2h_2.$$
Осталось заметить, что центральные элементы можно переставить благодаря условию 2).

Покажем, то что $f$ -- мономорфизм. Для этого заметим, что пара $(g,h)\in \Ker f$, если $gh=1$, то есть $g=h^{-1}$. Но правая часть лежит в $G_1$, а левая -- в $G_2$. Благодаря условию на пересечение мы знаем, что это единичный элемент. То есть $g=h=1$. Значит ядро  тривиально. 

Покажем сюръективность. Заметим, что образ при гомоморфизме  -- это подгруппа. В данном случае, это подгруппа в  $G$ и она содержит $G_1$ и $G_2$. Но тогда по третьему условию образ равен  $G$.
\endproof

\rm Условие 3) равносильно тому, что любой элемент из $G$ раскладывается в виде произведения $gh$, где $g\in G_1$, а $h\in G_2$ (если есть второе условие). Так же условия 1) и 3') можно заменить на условие, что разложение вида $gh$ единственно.  
\erm

\exm \enm
\item Пусть $H=\lan (123) (56), (124)(67)\ran \leq S_7$. Покажем, что $H$ раскладывается в произведение двух групп. Прежде всего поменяем набор образующих у $H$. Пусть $h=(123) (56)$, а $g=(124)(67)$. Тогда $h^3=(56)$ И, значит, циклы $(56)$, $(123)$ по отдельности тоже лежат в $H$. Аналогично
с $(124)$ и $(67)$. Значит $H$ порождена
$$H=\lan (123),(56), (124), (67)\ran.$$
Теперь легко заметить две подгруппы в $H$, в произведение которых она раскладывается: $H_1=\lan (123), (124)\ran$ и $H_2=\lan (56), (67)\ran$. Действительно, так как образующие из $H_1$ независимы с образующими $H_2$, то все возможные элементы из $H_1$ и $H_2$ коммутируют  между собой, а все элементы из пересечения обязаны совпадать с тождественной перестановкой. Понятно, что $H$ порождена $H_1$ и $H_2$.

Теперь, неплохо бы понять, чему изоморфны $H_1$ и $H_2$. Заметим, что $H_1$ это в точности $A_4$. Проще всего это понять, увидев в образующих $H_1$ образующие $A_4$. Но можно это сделать используя косвенные аргументы: заметим, что порядок $H_1$ делится на $3$ по теореме Лагранжа так как группа содержит элемент порядка $3$. С другой стороны, произведение $(123)(124)=(13)(24)$ и сопряжение $(123) (13)(24)(123)^{-1}=(12)(34)$ дают две образующих подгруппе $V_4=\{\id, (12)(34), (13)(24), (14)(23)\}$.  Это означает, что $|H_1|\di 4$ и отсюда $|H_1|\di 12$. Но $H_1 \leq A_4$, в которой итак 12 элементов. Значит имеет место равенство

В свою очередь $H_2\simeq S_3$, как группа перестановок на элементах $5,6,7$. Отсюда $H\cong A_4 \times S_3$.
\item Не только независимость приводит к тому, что перестановки в $S_n$ коммутируют. Пусть $$H=\lan (12)(34)(567), (13)(24)(5678)\ran=\lan (12)(34), (567), (13)(24)(5678)\ran ,$$
то перестановки $g=(12)(34)$ и $h=(13)(24)(5678)$ коммутируют, что проверяется непосредственно. Теперь несложно показать, что $$H\cong \lan (12)(34) \ran \times \lan (13)(24)(5678), (567) \ran.$$
Первая группа изоморфна циклической группе $\mb Z/2$. А про  вторую можно утверждать, что она изоморфна $S_4$. Для этого покажем, что элемент из $\sigma \in H_2$, действующий тождественно на $5,6,7,8$ должен быть тривиальным. Посмотрим на чётность. Если записать $\sigma$ как произведение образующих, то образующая $(13)(24)(5678)$ входит в это разложение чётное число раз. Но тогда на элементах $1,2,3,4$ перестановка $\sigma$ действует тривиально. Итак, перестановка из $H_2$ определяется своим действием на $5,6,7,8$. Но несложно понять, что любая перестановка этих элементов реализуется (так как что-то является образующими чего-то).
\eenm



\subsection{Структура $\mb Z/n^*$}

Если $n=p_1^{\alpha_1}\dots p_k^{\alpha_k}$, то мы уже знаем, что 
$$(\mb Z/n)^* \cong \mb (Z/p_1^{\alpha_1})^{*}\times \dots \times \mb (Z/ p_k^{\alpha_k})^{*}.$$
Итого надо разобраться со степенью простого. Для этого нам понадобится техническая лемма.



\lm Пусть $p$ простое, а $s\geq 1$ при $p$ нечётном и $s\geq 2$ при $p=2$. Тогда если $$x \equiv 1+cp^s \mod p^{s+1}, \text{ то } x^p\equiv 1+cp^{s+1} (\mod p^{s+2}).$$
\elm
\proof Мы знаем по предположению, что $x=1+p^s(c+rp)$. Тогда $$x^p=(1+p^s(c+rp))^p=1+pp^s(c+rp)+C_p^2p^{2s}(c+rp)^2+\dots+p^{ps}(c+rp)^{p}\equiv 1+cp^{s+1} \mod p^{s+2}.$$
\endproof



\utv Пусть  $p$ -- нечётное простое. Тогда $\mb Z/^*p^{\alpha}$ изоморфна циклической группе 
$$\mb Z/p^{\alpha-1} (p-1) \cong \mb Z/(p - 1) \times \mb Z/p^{\alpha-1}.$$
Если же $p=2$, то если $\alpha = 1$, то группа $\mb Z/p^{\alpha}$ тривиальна.\\
2) если $\alpha \geq 2$, то $\mb Z/^*p^{\alpha}$ изоморфна произведению $ \mb Z/2 \times \mb Z/2^{\alpha-2}$.
\eutv
\proof
Пусть $p$ -- нечётное. Рассмотрим подгруппу $H_1=\{ x\equiv 1 \mod p\}$. Её порядок $p^{\alpha -1}$. Я утверждаю, что она порождена $1+p$. Для этого проверим, что порядок $1+p$ не меньше $p^{\alpha-1}$. Для этого надо проверить, что $(1+p)^{p^{\alpha-2}} \not\equiv 1 \mod p^{\alpha}$. Но это так -- последовательно используя лемму получаем, что
$$(1+p)^{p^{\alpha-2}}\equiv 1+p^{\alpha-1}\not\equiv 1 \mod p^{\alpha}.$$
Значит $H$ -- циклическая. Посмотрим теперь, откуда берётся циклическая подгруппа из $p-1$ элемента. Для этого рассмотрим $g$ -- первообразный корень степени $p-1$ в поле $\mb Z/p$. В частности, $g$ удовлетворяет уравнению $g^{p-1}-1=0$. По лемме Гензеля у решения этого уравнения есть подъём до решения $\hat{g}$ по модулю $p^{\alpha}$. Это значит, что $\hat{g}^{p-1}-1=0$ в $\mb Z/p^{\alpha}$ и $\hat{g}\equiv g \mod p$. Первое условие говорит, что порядок $g$ есть делитель $p-1$, а второе -- что это ровно $p-1$.

Итак в $\mb Z/^*p^{\alpha}$ есть две подгруппы $H_1=\lan 1\ran$ и $H_2=\lan \hat{g} \ran$. Так как порядки этих подгрупп взаимно просты, то сами подгруппы пересекаются только по нейтральному. Порядок подгруппы, их содержащей  должен делиться на $p-1$ и $p^{\alpha-1}$, то есть на $(p-1)p^{\alpha-1}$, откуда следует, что $H_1$ и $H_2$ порождают всю группу. Коммутативность так же имеет место. Итого, группа разложилась в произведение.

С $\mb Z/2^{\alpha}$ поступим так же. Случай $\alpha=1,2$ понятны. Рассмотрим подгруппу $H_1=\{\pm 1\}$ в $(\mb Z/2^\alpha)^*$. Если $\alpha\geq 3$, то в $(\mb Z/2^\alpha)^*$ есть нетривиальная подгруппа 
$$H_2=\{ x\in \mb Z/2^\alpha\,|\, x \equiv 1 \mod 4\}.$$
Покажем, что $(\mb Z/2^\alpha)^* =H_1 \times H_2$. Действительно, так как $-1\not\equiv 1 \mod 4$, то пересечение состоит из единичного элемента. Все элементы коммутируют так как мы находимся внутри абелевой группы. Для того, чтобы проверить третье условие заметим, что если $x\in (\mb Z/2^\alpha)^*$, что $x\equiv 1\mod 4$, то он и так лежит в $H_2$, а если $x\equiv -1 \mod 4$, то $x$ лежит в $(-1)H_2$.

Осталось понять, что $H_2$ -- циклическая. Рассмотрим элемент $5=1+4\in H_2$. Используя лемму получим, что $\ord 5 = 2^{\alpha-2}$, что и требовалось. 

\endproof

Подведём итог: 

\crl[Ответ в зависимости от разложения] Пусть $n=2^kp_1^{\alpha_1}\dots p_s^{\alpha_s}$. Тогда\\
1) если $k = 0,1$, то  $\mb Z/n^*$ изоморфна $$\prod_{i=1}^s \mb Z/p_i^{\alpha_i-1}(p_i -1).$$
2) если $ k\geq 2$, то $\mb Z/n^*$ изоморфна $$\mb Z/2 \times \mb Z/2^{k-2} \times \prod_{i=1}^s \mb Z/p_i^{\alpha_i-1}(p_i -1).$$
\ecrl

\subsection{Доказательство теоремы Рабина}

\thrm[Рабин] Пусть $n$ нечётное составное число,  $n>9$. Тогда $S(n)\leq \frac{\varphi(n)}{4}$, где $S(n)$ -- множество свидетелей простоты в тесте Миллера-Рабина.
\ethrm
\proof Пусть $n=p_1^{\alpha_1}\dots p_k^{\alpha_k}$, а $n-1=2^sd$, где $d$ -- нечётно. Покажем, что $S(n)$ лежит в некоторой подгруппе внутри $\mb Z/n^*$ индекса по крайней мере $4$.

Для этого рассмотрим  такое наибольшее $l$, что для любого $p_i$ существует $b$, что $b^{2^l}=-1 \mod p_i^{\alpha_i}$ (понятно, что такое есть). Рассмотрим теперь $m=2^ld$ и подгруппы $$H=\{ x\,|\, x^m\equiv \pm 1 \mod n\}, \quad H_1=\{ x\,|\, x^m \equiv \pm 1 \mod p_i^{\alpha_i} \,\,\forall i\}.$$
Очевидно, $H \leq H_1$. Заметим, что $S(n) \subseteq H$. Действительно, если $a\in S(n)$, то $(a^d)^{2^r}= -1$, либо $a^d=1$, что нас и так устраивает.  Но тогда, взяв $b=a^d$ получим, что $l\leq r$ так как $l$ -- наибольшее.

Посчитаем индекс $H \leq H_1$. Удобно посмотреть на $H_0= \{ x^m \equiv 1 \mod n$. Понятно, что $H_0 \leq H$ -- подгруппа индекса 2. Посчитаем индекс $H_0$ в $H_1$ Для этого заметим, что в $H_1$ реализуется любая из $2^k$ комбинаций знаков в сравнениях (благодаря определению в $l$). Каждая такая комбинация соответствует смежному классу. Теперь получаем, что индекс $$[H_1:H]=[H_1:H_0]/[H:H_0]=2^{k-1}$$
Итого: при $k\geq 3$ теорема доказана. Пусть $k=2$. Тогда $x=p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}$. Рассмотрим случай, когда есть кратные множители, то есть, скажем, $\alpha_1\geq 2$. В этой ситуации в $\mb Z/n^*$ есть элемент порядка $p_1^{\alpha_1-1}$. Но нет в $H_1$, так как порядки элементов $H_1$ делят $2m$. Итого $H_1 \neq \mb Z/n^*$ и общий индекс $[\mb Z/n^*: H]=[\mb Z/n^*:H_1][H_1:H]\geq 4$.

Пусть теперь $n=p_1p_2$. Заметим, что любой элемент из $H_1$ удовлетворяет свойству $x^{n-1}=1$. Для этого надо показать, что $n-1 \di 2m=2^{l+1}d$. Заметим, что все простые $p_i$ имеют вид $p_i=1+2^{l+1}$, потому что по модулю каждого простого есть элемент порядка $2^{l+1}$. Но тогда и $n=1+2^{l+1}$. Тогда $n-1\di 2^{l+1}$ и $n-1\di d$. Отсюда получаем, что $n-1 \di 2m$. Заметим теперь, что в $Z/n^*$ есть элемент порядка $p_2-1$. Покажем, что его нет в $H_1$ так как он не удовлетворяет условию $x^{n-1}=1 \mod n$. Посмотрим на $n-1 \mod p_2-1$. Имеем $$n-1=p_1p_2-1\equiv p_1-1 \mod p_2-1.$$
Значит $(n-1,p_2-1)=(p_1-1,p_2-1)<p_2-1$. Значит в $H_1$ нет элемента порядка $p_2-1$ и приходим к оценке индекса $H$ в $H_1$.

Последний случай: $n=p^{\alpha}$. Тогда, если $p\geq 5$, то работает аргумент про элемент порядка $p$. Если $p=3$, то по нашему условию $\alpha\geq 3$ и снова можно учесть что в $H_1$ нет элемента порядка $p^{\alpha-1}$.

\endproof


\upr $S(n)$ -- не подгруппа в $\mb Z/n^*$.
\eupr

\subsection{Дополнение: другое доказательство теоремы Рабина}

Вообще, коль скоро мы знаем строение $\mb Z/n^*$, то можно просто влоб подсчитать число элементов в $S(n)$ и вывести отсюда теорему Рабина. Можно посмотреть, что из этого получается.

\begin{thmm}[Рабин] Пусть $n$ нечётное составное число,  $n>9$. Тогда $|S(n)|\leq \frac{\varphi(n)}{4}$.
\end{thmm}
\proof Пусть $n$ -- это $p_1^{\alpha_1}\dots p_k^{\alpha_k}$, а $n-1=2^rd$. Тогда группа $\mb Z/n^*$ изоморфна группе
$$ \prod_{i=1}^k \mb Z/p_i^{\alpha_i-1}(p_i -1).$$
Видно, что в задаче выделенную роль играет степень двойки. Пусть $p_i-1=2^{s_i}r_i$. Тогда группа $\mb Z/p_i^{\alpha_i-1}(p_i -1)$ изоморфна 
$$\mb Z/2^{s_i}\times \mb Z/p_i^{\alpha_i-1}r_i.$$
Итого имеем 
$$\mb Z/n^*\cong \prod \mb Z/2^{s_i} \times \mb Z/p_i^{\alpha_i-1}r_i.$$ 
Рассмотрим элемент $x\in \mb Z/n^*$ и посмотрим, что же означает условие, что $x^m=1$ или $x^{2^sm}=-1$ для его компонент. 
Для того, чтобы $y=-1$ необходимо и достаточно, чтобы все его компоненты в группах $\mb Z/2^{s_i}$ были единственным элементом порядка $2$, а все компоненты в группах $\mb Z/p_i^{\alpha_i-1}r_i$ были равны 0 (здесь используется аддитивная запись).

Для начала посмотрим на компоненты в группах $\mb Z/p_i^{\alpha_i-1}r_i$. Если $2^smb=0 (\mod p_i^{\alpha_i-1}r_i)$, то это означает, что порядок $b$ делит $2^{s_i}m$. Множество таких элементов образует подгруппу порядка $\Nod(2^{s_i}m,r_ip_i^{\alpha_i-1})=\Nod(m,r_i)$, так как $(p_i,2^{s_i}m)=1$ и $(r_i,2^{s_i})=1$.

Теперь рассмотрим произведение $\prod \mb Z/2^{s_i}$. То, что элемент $2^{s}mx$ имеет порядок 2 $(\mod \mb Z/2^{s_i})$ означает, что $x$ имеет порядок $2^{s+1}$. Таким образом $T$ принадлежат только те элементы чьи компоненты в $\mb Z/2^{s_i}$ имеют одинаковый порядок для всех $i$.

Сколько таких элементов в $\prod \mb Z/2^{s_i}$? Рассмотрим $l= \min_{i=1}^k s_i$. Тогда порядок каждой компоненты элемента не может превосходить $2^l$ -- он не может получиться одинаковым по всем компонентам. Сколько элементов, которые имеют порядок $2^l$ по каждой компоненте? Их $2^{(l-1)k}$ штук. Аналогично элементов, чьи компоненты порядка  $2^i$ ровно $2^{(i-1)k}$ штук. Итого
$$\sum_{i=1}^l 2^{(i-1)k}= \frac{2^{lk}-1}{2^k-1}.$$ Заметим, что ещё есть первое условие которое подходит только для нейтрального элемента. Итого из сомножителя $\prod \mb Z/2^{s_i}$  подходящих нам вариантов ровно $$\frac{2^{lk}-1}{2^k-1}+1\leq 2\cdot 2^{k(l-1)}.$$
В случае $k,l\neq 1$ можно поставить строгое неравенство. Объединяя, получаем, что всего элементов в $T$ не более
$$2\cdot 2^{k(l-1)}\prod_i\Nod(r_i,m).$$
Покажем, что 
$$\frac{|S(n)|}{\ffi(n)}\leq 2\frac{ 2^{k(l-1)}\prod_i\Nod(r_i,m)}{(p_i-1)p_i^{\alpha_i-1}}\leq \frac{1}{4}.$$
Прежде всего заметим, что выражение $2^{l-1}\Nod(r_i,m)$ делит $\frac{p_i-1}{2}$.
Тогда можно написать оценку
$$2\frac{ 2^{k(l-1)}\prod_i\Nod(r_i,m)}{(p_i-1)p_i^{\alpha_i-1}}\leq \frac{2}{2^k}\prod \frac{1}{p_i^{\alpha_i-1}}.$$
Получаем, что если простых сомножителей не меньше 3-ёх, то неравенство выполнено. Действительно -- в знаменателе возникает множитель $8$, который может сократиться только с одной двойкой сверху. 

Рассмотрим случай, когда различных простых ровно 2. Заметим, что, если есть кратные множители то в последнем множителе есть не единичный элемент в знаменателе. 

Итак остался случай, когда есть два  не кратных множителя $n=pq$ или один кратный $n=p^{\alpha}$. При $n>9$  последний случай очевидно подходит. Теперь $n=pq$, $p>q\geq 3$. Вернёмся к изначальной оценке и посмотрим на $\Nod (m,p-1)=\Nod(m,r)$. Заметим, что $2^t \Nod (m,p-1)= \Nod(n-1,p-1)$. Оценим последний $\Nod$. Заметим, что $n-1=pq-1\equiv q-1 (\mod p-1)$.
Тогда $\Nod(n-1,p-1)\leq q-1 < p-1$ и, так как является делителем $p-1$, то меньше, чем $\frac{p-1}{2}$. 
Итого $$\Nod (m,p-1)\leq \frac{1}{2}\Nod (n-1,p-1)\leq\frac{1}{4}(p-1),$$
что и даёт нужное неравенство.
\endproof


\section{Нормальные подгруппы и факторгруппа}

Однако далеко не всегда группа раскладывается в прямое произведение. Так, например, $\mb Z/p^2$, где $p$ простое не раскладывается нетривиальным образом в произведение двух подгрупп. Действительно, в ней всего одна нетривиальная подгруппа $\lan p \ran$. Найти непересекающуюся с ней нетривиальную подгруппу не представляется возможным. 

Однако мы довольно хорошо умеем упрощать работу по модулю $p^2$ переходя к сравнениям по модулю $p$. С точки зрения теории групп это означает, что мы берём образ всех элементов относительно сюръективного гомоморфизма 
$$\mb Z/p^2 \to \mb Z/p.$$
Возможность проконтролировать ситуацию так же гарантируется тем, что мы знаем, что любые два прообраза у элемента $\mb Z/p$ отличаются на элемент ядра.
Рассмотрим подробнее такую ситуацию. Пусть дан сюръективный гомоморфизм $f \colon G \to H$. Какую информацию про группу $G$ мы можем получить зная информацию про $H$ и $\Ker f$?

\utv Пусть дан сюръективный гомоморфизм $f \colon G \to H$. Пусть так же $g_1,\dots,g_k$ образующие $\Ker f$, а $h_1,\dots, h_l$ образующие $H$. Если взять $h_i'\in G$, такие, что $f(h_i')=h_i$, то группа $G$ будет порождена $h_1',\dots,h_l', g_1,\dots,g_k$.
\eutv
\proof  Воспользуемся простенькой леммой
\lm Пусть $f\colon G \to H$ -- гомоморфизм групп. Тогда $f(g_1)=f(g_2)$ тогда и только тогда, когда $g_1\in g_2 \Ker f$.
\elm
Пусть $g\in G$. Тогда $f(g)=h_{i_1}^{\eps_1}\dots h_{i_s}^{\eps_s}$. Тогда $g'={h_{i_1}'}^{\eps_1}\dots {h'_{i_s}}^{\eps_s}$ обладает свойством $f(g')=f(g)$. Тогда по лемме $g\in g'\Ker f$, то есть выражается через нужные образующие.
\endproof

\utv  Если $G$ конечна  и  $f\colon G \to H$ сюръективный гомоморфизм групп, то $|G|=|\Ker f| |H|$.
\eutv
\proof Каждый элемент $H$ соответствует ровно одному смежному классу $G/\Ker f$ по лемме.
\endproof

Здесь в рассмотрение попала подгруппа $\Ker f$ в $G$. Именно она в паре с $H$ позволила восстановить некоторую информацию про $G$. Таким образом, если мы ищем гомоморфизм $G$ в некоторую группу $H$, то сначала логично найти кандидата на ядро этого гомоморфизма, то есть подгруппу в $G$. Любая ли подгруппа может быть ядром гомоморфизма? 

Нет. Действительно, если $f \colon G \to G_1$, и есть $g \in G$ и $x\in \Ker f$, то  сопряжённый $gxg^{-1}$ тоже лежит в $\Ker f$. 
$$f(gxg^{-1})=f(g)f(x)f(g)^{-1}=f(g)f(g)^{-1}=1.$$
Это приводит нас к следующему определению.

\dfn[Нормальная подгруппа] Подгруппа $H\leq G$ называется нормальной, если для любого $g\in G$ и любого $h \in H$ выполнено, что $ghg^{-1}\in H$. То, что $H$ является нормальной подгруппой будем обозначать как $H \nrml G$
\edfn

\exm \enm
\item Пусть $G$ -- абелева группа. Тогда любая подгруппа в $G$ нормальна.
\item Пусть $f\colon G \to H$ -- гомомморфизм групп. Тогда $\Ker f$ -- нормальная подгруппа в $G$.
\item Подгруппа $V_4=\{\id, (12)(34), (13)(24), (14)(23)\}$ нормальна в $S_4$.
\item Подгруппа, порождённая поворотом на $\pi$ нормальна в $D_n$.
\item Если $G=G_1\times G_2$, то $G_1,G_2\nrml G$.
\eenm


Сформулируем некоторые переформулировки этого свойства.

\utv Пусть $H \leq G$. Тогда следующие утверждения эквивалентны:\\
1) $H$ -- нормальная подгруппа в $G$.\\
2) для любого $g\in G$ $gHg^{-1}\subseteq H$.\\
3) для любого $g\in G$ $gHg^{-1}= H$.\\
4) для любого $g\in G$ $gH=Hg$.\\
5) для любого $g\in G$ $gH\subseteq Hg$.
\eutv

Посмотрим, что нормальные подгруппы раньше попадались нам.\\


\exm \enm
\item Пусть $A$ -- абелева группа. Тогда любая подгруппа $H$ в $A$ нормальна. Действительно если взять $h\in H$, то в силу коммутативности $aha^{-1} =h \in H$.
\item В частности, $n \mb Z \nrml \mb Z$. 
\item Ядро любого гомоморфизма $f\colon G \to H$ является нормальной подгруппой в $G$.
\item В частности, $A_n \nrml S_n$.
\item В качестве примера, не подходящего под общую конву, рассмотрим группу $$V_4=\{\id, (12)(34),(13)(24),(14)(23)\} \nrml S_4.$$ 
\eenm

Пусть теперь нам дана нормальная подгруппа $H\nrml G$. Как же построить гомоморфизм из $G$ в некоторую группу $G_1$, так, чтобы ядром было в точности $H$. Предположим, что $f\colon G \to G_1$ имеет ядром $H$. Тогда заметим, что все элементы вида $xH$ переходят туда же, куда и $x$. Заметим и обратное, если $f(y)=f(x)$, то $y=xh$, где $h\in \Ker f =H$. Таким образом, элементам $G_1$ должны однозначно соответствовать смежные классы $G/H$. Это соображение и положим в основу определения.

\dfn[Факторгруппа] Пусть $H\nrml G$. Определим на множестве смежных классов $G/H$ структуру группы положив 
$$g_1 H g_2 H= g_1g_2 H.$$
\edfn

\utv Приведённая конструкция действительно задаёт группу. Более того отображение $G \to G/H$ переводящее $g \to gH$ является сюръективным гомоморфизмом групп с ядром $H$. 
\eutv 
\proof Прежде всего проверим корректность. Пусть $g_1,g_2\in G$ и $g_1h_1$ и $g_2h_2$ эквивалентны им. Тогда $$g_1h_1g_2h_2=g_1g_2(g_2^{-1}h_1 g_2) h_2 \in g_1g_2H,$$
Что и требовалось. Здесь один раз пришлось воспользоваться нормальностью. Проверка ассоциативности происходит точно так же как и для $\mb Z/n$. А именно, если даны три класса $g_1H, g_2H, g_3H$, то
$$(g_1H g_2H) g_3H=g_1g_2H g_3H=(g_1 g_2) g_3H=g_1 (g_2 g_3)H=g_1H (g_2 g_3H)=g_1H (g_2H g_3H).$$
Нейтральным элементом является класс $1\cdot H=H$, обратным для класса $gH$ является класс $g^{-1}H$.
\endproof

\thrm[Универсальное свойство] Пусть $G,G_1$ -- группы $H$ подгруппа в $G$. Тогда для любого гомоморфизма $f \colon G\to G_1$, такого что $ H \leq \Ker f$ существует единственный гомоморфизм $\ffi\colon G/H ] \to G_1$ такой, что <<треугольник коммутативен>>:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (A) at (0, 0) {$G$};
\node (B) at (2.5, 0) {$G_1$};
\node (C) at (0, -1) {$G/H$};
\path[->,font=\scriptsize,>=angle 60]
(A) edge node[above]{$f$} (B)
(A) edge node[right]{$\pi$} (C);
\path[dashed,->,font=\scriptsize,>=angle 60]
(C) edge node[below]{$\exists !\, \ffi$} (B);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\proof Заметим, что необходимо, чтобы $\ffi(gH)=f(g)$. Это показывает единственность. Покажем, что отображение $\ffi$, заданное этой формулой, корректно определено и является гомоморфизмом. Если взять другого представителя класса $g_1\in gH\subseteq g \Ker f $, то образ его, будет равен образу $g$.

Проверим, что это гомоморфизм: $\ffi(g_1g_2H)=f(g_1g_2)=f(g_1)f(g_2)=\ffi(g_1H)\ffi(g_2H).$
\endproof
\ethrm

\thrm Пусть $f\colon G \to G_1$ гомоморфизм групп. Тогда имеет место изоморфизм 
$$G/\Ker f \simeq \Im f.$$
Этот изоморфизм переводит класс $g \Ker f \to f(g)$. 
\ethrm
\proof Без ограничения общности можно считать, что $G_1=\Im f$. По универсальному свойству существует отображение $\ffi : G/H \to G_1$, заданное как $\ffi(gH)=f(g)$.

Покажем его инъективность. Пусть $\ffi(gH)=1$. Значит $f(g)=1$. Значит $g\in \Ker f=H$. Но тогда $gH=H$. То есть в ядре $\ffi$ лежит только тривиальный элемент факторгруппы, что  и требовалось.

Покажем сюръективность. Пусть $a\in \Im f$. Тогда существует $g\in G$, что $f(g)=a$. Тогда $a=\ffi(gH)$. Значит отображение $\ffi$ сюръективно.
\endproof

В частности, это означает, что все сюръективные гомоморфизмы устроены как гомоморфизм факторизации. Обычно, однако, эту теорему используют для описания факторгруппы $G/H$, c помощью построения сюръективного гомоморфизма $G \to G_1$, ядро которого есть $H$. 



\exm \\
1) $S_n/A_n\simeq \{\pm 1\}$ так $A_n$  -- это ядро отображения знака.\\
2) $D_n/C_n \simeq \mb Z/2$ так как повороты -- это ядро отображения <<ориентации>>.\\
3) $\AGL_n(K)/\{f(x)=x+b\}\simeq \GL_n(K)$. Сдвиги -- это ядро гомоморфизма, сопоставляющего преобразованию вида $f(x)=Ax+b$ матрицу $A$.\\
4) В теореме Рабина мы встретили несколько подгрупп в группе $\mb Z/n^*$ 
$$H_2=\{ x\,|\, x^m\equiv 1 \mod n\} \leq H=\{ x\,|\, x^m\equiv \pm 1 \mod n\} \leq H_1=\{ x\,|\, x^m \equiv \pm 1 \mod p_i^{\alpha_i} \,\,\forall i\}.$$
Для того, чтобы посчитать индекс $[H_1: H_2]$ заметим, что есть гомоморфизм $H_1 \to \{\pm 1\}\times \dots \times \{\pm 1\} $ ($k$ раз, где $k$ -- число простых в разложении $n$)  заданный формулой $x \to x^m \mod p_i^{\alpha_i}$. По выбору $m$ этот гомоморфизм сюръективен. $H_2$ -- его ядро. Значит индекс $[H_1:H_2]$ есть число элементов в группе $\{\pm 1\}\times \dots \times \{\pm 1\} $, то есть $2^k$. Аналогично считается индекс $[H:H_2]$.


Если в группе $G$ есть нетривиальная нормальная подгруппа $H$, то это позволяет <<упростить>> вашу группу при рассмотрении многих вопросов, перейдя к паре групп $H$ и $G/H$. Если группа $G$ конечная, то рано или поздно этот процесс сойдётся к группам, в которых нет нетривиальных нормальных подгрупп.


\dfn Группа $G$ называется простой, если в $G$ нет нормальных подгрупп отличных от $G$ и $\{e\}$.
\edfn

Таким образом, простые конечные группы -- это такие кирпичики из которых <<собраны>> все другие конечные группы. Большим достижением 20 века стала классификация всех конечных простых групп. Некоторые примеры таких групп мы уже определили, к другим -- приблизились:\\
1) Группа $\mb Z/p$, где $p$ -- простое, является простой группой. Других конечных простых абелевых групп не бывает.\\
2) Группа $A_n$ простая при $n\geq 5$.\\
3) Определим группу $$\PSL_n(K)=\{A \in \GL_n(K)\,|\, \det A=1\}/ \{ \lambda E_n\,|\, \lambda^n=1, \lambda\in K \}.$$
Это простая группа за исключением случаев, когда $K=\mb Z/2$, $n=2$ и  $K=\mb Z/3$, $n=2$.

Дальнейшее смотри в \cite{}


\section{Действие группы на множестве}


В этой лекции мы поговорим о геометрическом взгляде на группы. На группы, как группы симметрий некоторых множеств. Ещё до того как дать определение посмотрим на примеры такого появления групп. Рассмотрим множество $X$. Тогда все элементы в этом множестве равноправны, все их переставляет между собой группа биекций $S_X$. Это группа симметрий множества $X$, когда на нём не задано никакой дополнительной структуры. 

Рассмотрим другой пример: возьмём обычную плоскость $\mb R^2$ и рассмотрим все биекции $f\colon \mb R^2 \to \mb R^2$ сохраняющие расстояние. То есть, должно быть выполнено $|x-y|=|f(x)-f(y)|$. Множество таких биекций образует подгруппу в $S_{\mb R^2}$, которая обозначается $\Isom(\mb R^2)$ и называется группой изометрий (движений, самосовмещений) плоскости. 

Рассмотрим правильный $n$-угольник c  центром в нуле. Тогда можно рассмотреть подгруппу в группе $\Iso (\mb R^2)$ состоящую из тех преобразований, которые оставляют этот $n$-угольник на месте. 

Попытаемся сформулировать характерные для всех этих примеров черты.


\begin{defn}
Действием группы $G$ на множестве $X$ называется отображение $\cdot \colon G\times X\to X$, удовлетворяющее аксиомам\\
1) $\forall x \in X$  выполнено, что $e\cdot x=x$.\\
2) $\forall x \in X$, $\forall g,h\in G$ выполнено, что $(gh)\cdot x= g\cdot (h\cdot x)$.\\
Если задано действие $G$ на $X$, то $X$ будем называть $G$-множеством. Тот факт, что группа $G$ действует на $X$ будем обозначать как $G \curvearrowright X$. 
\end{defn}


\exm \\
1) $S_n$ действует на множестве $\{1,\dots,n\}$.\\
2) Группа $G$ действует сама на себе домножениями слева.\\
3) Группа вращений пространства относительно нуля действует на точки пространства.\\
4) Группа $S_n$ действует на парах $\{1,\dots,n\}\times \{1,\dots,n\}$ (и на тройках тоже).\\
5) Группа $D_n$ самосовмещений правильного $n$-угольника действует на вершинах, диагоналях, парах диагоналей и т.д. в этом правильном $n$-угольнике.\\
6) И вообще, если группа $G\curvearrowright X$, то $G \curvearrowright X\times X\times \dots \times X$ , а так же $G \curvearrowright Y^X$, где $Y$ -- произвольное множество. Последнее действие задаётся формулой $g,f \to f(g^{-1}x)$.\\
7) Если $H\leq G$ и $G$ действует на $X$, то и $H$ действует на $X$. Более общо, если задан гомоморфизм $f\colon H \to G$ и $G$ действует на $X$, то и $H$ действует на $X$. Зададим это действие формулой $h,x \to f(h)\cdot x$.\\

Оказывается, что при помощи последней конструкции любое действие любой группы на любом множестве можно свести к действию перестановок на этом множестве.


\thrm
Пусть заданы группа $G$ и множество $X$. Тогда имеет место взаимооднозначное соответствие между различными действиями группы $G$ на $X$ и  гомоморфизмами $G \to S_x$. А именно, для каждого действия $G \curvearrowright X$ построим гомоморфизм, переводящий $g \to T_g$, где $T_g(x)=gx$ -- биекция заданная домножением на $g$. 

Обратно, по гомоморфизму $\psi \colon G \to S_X$ определим действие, такое что $gx=\psi(g)(x)$.
\ethrm
\proof
Пусть дано действие $G$ на $X$. Покажем, что отображение $g \to T_g$ есть гомоморфизм групп $G \to S_X$.  Прежде всего заметим, что $T_g$ биекция, так как у этого отображения есть обратное -- $T_{g^{-1}}$. 
Покажем, что $T_{g_1g_2}=T_{g_1}T_{g_2}$. Применим  левую часть к конкретному элементу $x$. Получаем $$T_{g_1g_2}(x)=g_1g_2x=T_{g_1}(g_2x)=T_{g_1}(T_{g_2}(x)),$$
что и требовалось. Мы уже отмечали, что $\psi$ гомоморфизм. Осталось показать, что два эти соответствия между действиями группы $G$ на $X$ и гомоморфизмами $G \to S_X$ взаимно однозначны. 

Построим по действию $G \curvearrowright X$ гомоморфизм $G \to S_X$ и потом обратно действие. Покажем, что получилось исходное действие. посмотрим куда переходит пара $(g,x)$
$$(g,x) \to T_g(x)=gx.$$
Что и требовалось. В другую сторону. Если дан некоторый гомоморфизм $\psi$, проверим, что для всякого элемента $g\in G$ результат гомоморфизма построенного по действию, определённому через $\psi$ такой же, как и у $\psi$. Возьмём $x\in X$ и проверим, что построенные по $g$ перестановки действуют на нём одинаково. 
$$T_g(x)=gx=\psi(g)(x).$$
\endproof

Раньше все группы рассматривались как подгруппы группы перестановок. Покажем, что так всегда можно думать:

\crl[Теорема Кэли] Любая  группа $G$ вкладывается в $S_G$. В частности, если $G$ конечная порядка $|G|=n$, то есть подгруппа  $H \leq S_n$ изоморфная $G$.
\ecrl
\proof Рассмотрим действие $G \curvearrowright G$ сдвигами слева. Это действие задаёт гомоморфизм $G \to S_G$ по правилу $g\to (h \to gh)$. Покажем, что ядро этого гомоморфизма тривиально. Рассмотрим $g\neq e$ и $h=e$. Тогда $e \to g\cdot e=g \neq e$. То есть перестановка, заданная $g$, не тождественная. 
\endproof

Для следующего примера сформулируем простейший геометрический факт.

\fct Изометрия трёхмерного пространства однозначно определяется образами 4-ёх точек не лежащих в одной плоскости.
\efct

Посмотрим, что благодаря нашей теореме можно сказать про группу $G$ всех изометрий, сохраняющих тетраэдр. Для краткости будем называть эту группу группой самосовмещений тетраэдра. 

Заметим, что эта группа действует на вершинах тетраэдра. Это даёт изоморфизм c $S_4$. 


\noindent С понятием действия группы на множестве связаны несколько определений:

\dfn Пусть $G\curvearrowright X$. Подмножество $Y\subseteq X$ называется инвариантным подмножеством относительно этого действия, если для всех $g\in G$ выполнено $g(Y)\subseteq Y$.
\edfn

Если группа действует на множестве $X$ и $Y$ инвариантно, то действие можно ограничить на $Y$. Приведём конструкцию самых маленьких инвариантных множеств


\dfn
Орбита элемента $x$ это множество элементов в которые можно попасть из $x$ при помощи действия группы $G$, а именно
$$O_x=G\cdot x:=\{y\in X \,|\, \exists g\in G, \,\, g\cdot x=y\}.$$
\edfn

Орбита является наименьшим возможным инвариантным подмножеством, содержащим точку $x$. Есть ещё одно подмножество, связанное с точкой из $X$. На этот раз в группе $G$.

\rm Отношение <<лежать в одной орбите>> есть отношение эквивалентности. Множество $X$ разбивается в дизъюнктное объединение орбит.
\erm

\exm\\
1) Пусть $G$ это группа поворотов плоскости, оставляющих на месте ноль, а $X$ -- сама плоскость на которой $G$ действует стандартным образом. Тогда орбиты при таком действии есть окружности с центром в нуле и, как исключение, точка $0$.\\
2) Пусть $H$ -- подгруппа $G$. Определим действие $H$ на $G$ по формуле $(h,g) \to gh^{-1}$. Орбиты относительно этого действия  -- это классы смежности относительно $H$.\\
3) Группа $G$ действует на себе сопряжениями $(g,h) \to ghg^{-1}$. Орбиты относительно этого действия есть классы сопряжённости.\\

\dfn
Стабилизатором точки $x$ называется множество элементов группы $G$, оставляющих её на месте, то есть
$$\Stab_x=G_x:= \{g\in G \,|\, g\cdot x=x\}.$$
\edfn

\lm Пусть $G$ действует на множестве $X$. Тогда для любой точки $x\in X$ множество $\Stab_x$ является подгруппой в $G$.
\elm

\rm
Для стабилизатора и орбиты приведены два обозначения. Здесь будут использоваться первые.
\erm








Прежде всего мы установим связь между геометрией  и внутренним строением группы, показав, что  левые смежные классы группы $G$ по стабилизатору точки $x$ соответствуют точкам орбиты $O_x$.

\thrm[О связи орбиты и стабилизатора] Пусть группа $G$ действует на множестве $X$ и задана точка $x \in X$. Тогда для любой точки $y \in O_x$ множество $\{h\in G\,|\, hx=y\}$ является левым смежным классом группы $G$ по стабилизатору $\Stab_x$. Обратно, для любого элемента $h\in g\Stab_x$ верно, что $hx=gx$. В частности, корректно определены и определяют взаимооднозначное соответствие $O_x \leftrightarrow G/\Stab_x$ отображения, заданные как $$y\in O_x \to \{h\in G\,|\, hx=y\}\, \text{ и }\, g\Stab_x \to gx \in O_x.$$
\ethrm
\proof Прежде всего покажем корректность указанных соответствий. Пусть $y\in O_x$ и $g$ такой, что $y=gx$. Покажем, что множество $\{h\in G\,|\, hx=y\}$ элементов группы, переводящих $x \to y$ есть левый смежный класс $g\Stab_x$. 

Действительно, если элемент $h$ лежит в $g\Stab_x$, то $h=gp$, где $p \in\Stab_x$ и, следовательно $hx=gpx=gx=y$. Обратно, если есть элемент $h$, что $hx=y$, то тогда $g^{-1}hx=g^{-1}y=x$. Отсюда $g^{-1}h \in\Stab_x$ и следовательно $h=g(g^{-1}h) \in g\Stab_x$. Это и доказывает равенство $\{h\in G\,|\, hx=y\}=g\Stab_x$.


Перейдём к соответствию делающему из смежного класса элемент орбиты. Пусть класс имеет вид $g\Stab_x$. Тогда сопоставим ему $y=gx \in O_x$. Здесь тоже есть проблема с корректностью. Дело в том, что в качестве элемента $g$ может быть взять какой-то другой элемент смежного класса и получиться, априори, другой элемент орбиты. Выберем другой элемент $h=gp\in g\Stab_x$ и  покажем, что $hx=gx$. Действительно $hx=gpx=gx$ так как $p\in\Stab_x$. Итого, обратное соответствие корректно задано

Теперь должна быть проведена небольшая, но необходимая проверка, что оба соответствия действительно взаимно обратны. 
Пусть мы стартовали с элемента $y\in O_x$, ему соответствует класс $g\Stab_x$, где $y=gx$. В свою очередь этому классу соответствует элемент $gx=y$. Что и требовалось. 

В другую сторону. Пусть мы взяли смежный класс $g\Stab_x$. Ему соответствует элемент $y=gx$. Этому элементу $y$ соответствует класс $\{h\in G\,|\, hx=y\}$. Заметим, что $g$ лежит в этом классе. Из свойства, что если классы пересекаются, то они совпадают, следует, что это и есть $g\Stab_x$.
\endproof

\crl
Пусть $G$ -- конечная группа, действующая на множестве $X$. Если задан элемент $x\in X$, то $$|G|=|O_x||\Stab_x|.$$
\ecrl


Пусть группа $G$ действует на множестве $X$ и вы знаете, что $G$ порождена элементами $g_1,\dots,g_n$. Как найти орбиту элемента $x \in X$ в такой ситуации?

Ответ ожидаемый: надо подействовать на $x$ образующими $g_1\dots,g_n$, то есть найти элементы $y_1=g_1x,\dots, y_n=g_n x$, потом применить образующие к новым получившимся элементам $y_1,\dots, y_n$, и так далее, пока на некотором шаге  новые элементы перестанут появляться. Все элементы $X$, что появились к этому моменту и составляют  $O_x$.

Посмотрим, как это работает на простеньком примере:

\upr Пусть $H$ подгруппа $S_4$, порождённая перестановками $(123)$ и $(13)(24)$. Тогда $H=A_4$.
\eupr
\proof[Решение]
Действительно, порядок $H$ должен делиться на порядок её элемента $(123)$, который равен 3. Осталось показать, что $|H|\di 4$. Для этого посчитаем орбиту элемента 1. Если мы применим перестановку $(123)$ несколько раз, то получим, что в орбите 1 лежат 2 и 3. Но при действии перестановкой $(13)(24)$ из $2$ получается $4$-ка, которая по транзитивности тоже лежит в орбите $1$. Так как больше элементов в множестве $\{1,2,3,4\}$ нет, то получаем, что $O_1=\{1,2,3,4\}$. Так как порядок орбиты делит порядок группы получаем, что число элементов в $H$ делится на 4. Итого, порядок $H$ делится на 12. Но $H$ и так лежит в группе из $12$ элементов -- в $A_4$. Значит $H=A_4$.
\endproof

Так же получаем ещё одно тривиальное следствие:

\crl Пусть $G$ -- конечная группа. Тогда количество элементов в любом классе сопряжённости делит $|G|$. 
\ecrl



\subsection{Теорема Коши}

Разберёмся со старыми долгами -- некоторым обращением теоремы Лагранжа:

\thrm[Коши] Пусть $G$ конечная группа порядок которой делится на простое число $p$. Тогда в группе $G$ есть элемент порядка $p$.
\ethrm
\proof Рассмотрим декартово произведение $G^p$. На этом декартовом произведении действует группа $\mb Z/p$ отображающая упорядоченную $p$-шку в её циклический сдвиг 
$$k,(g_0,\dots,g_{p-1})\to (g_k,g_{k+1},\dots,g_{p-1},g_0,\dots,g_{k-1}).$$
Заметим, что множество $$Y=\{(g_0,\dots,g_{p-1})\,|\, g_0\dots g_{p-1}=e\}$$
является инвариантным относительно действия $\mb Z/p$. Действительно, если $g_0\dots g_{p-1}=e$, то $g_1\dots g_{p-1}=g_0^{-1}$ и, следовательно $g_1\dots g_{p-1} g_0=e$. Это значит, что сдвиг на 1 переводит $Y$ в себя, а значит так поступают и все остальные сдвиги.

Если $(g_1,\dots,g_p)\in Y$ неподвижная точка относительно этого действия, то $g_1=\dots=g_p=g$, где $g^p=e$. То есть либо $g$ элемент порядка $p$ либо $g=e$. Осталось показать, что есть неподвижная точка не соответствующая $g=e$.

Действительно, заметим, что все орбиты относительно $\mb Z/p$ действия состоят либо из $1$ элемента, либо из $p$ элементов. Всего в $Y$ ровно $|G|^{p-1}\di p$ элементов. Значит число неподвижных точек делится на $p$. В частности, их либо нет, либо их больше $2$. Но уже есть одна неподвижная точка при $g=e$. Значит есть ещё одна. Значит есть  элемент порядка $p$.
\endproof


\section{Алгоритм Шрайера-Симса}

Где может быть использовано вычисление орбиты? Представим себе, что наша подгруппа $H \leq S_n$ задана образующими $H=\lan g_1,\dots,g_k\ran$. Хочется вычислить, например порядок $H$. Мы знаем, что порядок $|H|=|\Stab_1|\,|O_1|$. Как мы отметили, найти орбиту легко. Осталось найти порядок стабилизатора $1$ относительно действия $H$. $\Stab_1$ -- это подгруппа в $S_{n-1}$ так как она никуда не перемещает $1$. Тут бы и сказать, что можно воспользоваться индукционными соображениями, но есть одна загвоздка -- мы не знаем образующие стабилизатора.

Нахождение образующих стабилизатора не совсем простая вещь: мы знаем, что если $H=\lan (12),\dots,(1n)\ran$, то $H=S_n$ и $\Stab_1=S_{n-1}$ (действующая на точках от $2$ до $n$). Но! Ни одна из образующих $H$ не лежит в стабилизаторе! Однако все эти сложности можно преодолеть. Сформулируем соответствующий результат  в общем контексте действия группы на множестве.

\thrm[Лемма Шрайера] Пусть группа $G=\lan S\ran$ действует на множестве $X$.  Пусть дан $x\in X$ и для каждого элемента $y\in O_x$ задан $h_y \in G$, что $h_y x=y$. Также потребуем, чтобы для $y=x$ было $h_x=1$. Тогда 
$$\Stab_x =\lan h_{(sy)}^{-1}s h_y\ran \text{ по  всем $y\in O_x$ и $s\in S$.} $$
\ethrm
\proof Прежде всего отметим, что $h_{(sy)}^{-1}s h_y$ лежат в стабилизаторе $x$. Далее, в указанных предположениях любой элемент $g\in G$ есть произведение образующих $g=s_k^{\eps_k}\dots s_1^{\eps_1}$. Пусть $g\in \Stab_x$, то есть $gx=x$. Предположим, что все $\eps_i =1$ (так можно считать, если группа конечная, потом мы разберёмся с этим случаем). Посмотрим куда переходит элемент $x$ под действием $s_1$ и далее. Нарисуем диаграмму

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node (a1) at (-2,0) {$x$};
\node (a2) at (1,0) {$x_1$};
\node (a3) at (4,0) {$x_2$};
\node (a4) at (7,0) {$x_{k-1}$};
\node (a5) at (10,0) {$x=x_k$};


\node (b2) at (1,-2) {$x$};
\node (b3) at (4,-2) {$x$};
\node (b4) at (7,-2) {$x$};


\draw[->, cyan ] (a1) -- node[above]{\color{black} $s_1$} (a2);
\draw[->, cyan ] (a2) -- node[above]{\color{black} $s_2$} (a3);
\draw[->, cyan ] (a4) -- node[above]{\color{black} $s_k$} (a5);
\draw[->, cyan ] (a3) -- node[above]{\color{black} $\dots$} (a4);

\draw[->, cyan] (a2) to[bend right] (b2);
\node (c1) at ($0.5*(a2)+0.5*(b2)-(0.7,0)$) {\color{black} $h^{-1}_{x_1}$};

\draw[->, cyan] (a3) to[bend right] (b3);
\node (c1) at ($0.5*(a3)+0.5*(b3)-(0.7,0)$) {\color{black} $h^{-1}_{x_2}$};

\draw[->, cyan] (a4) to[bend right] (b4);
\node (c1) at ($0.5*(a4)+0.5*(b4)-(0.8,0)$) {\color{black} $h^{-1}_{x_{k-1}}$};



\draw[<-, cyan] (a2) to[bend left] (b2);
\node (c1) at ($0.5*(a2)+0.5*(b2)+(0.7,0)$) {\color{black} $h_{x_1}$};

\draw[<-, cyan] (a3) to[bend left] (b3);
\node (c1) at ($0.5*(a3)+0.5*(b3)+(0.7,0)$) {\color{black} $h_{x_2}$};

\draw[<-, cyan] (a4) to[bend left] (b4);
\node (c1) at ($0.5*(a4)+0.5*(b4)+(0.8,0)$) {\color{black} $h_{x_{k-1}}$};

\draw[->,cyan] (a1) to[bend left] (a5);
\node (dd) at ($0.5*(a1)+0.5*(a5)+(0,1)$) {$g$} ;


\draw[->,cyan] (b2) to[bend left] (b3);
\node (dd1) at ($0.5*(b2)+0.5*(b3)$) {$h_{x_2}^{-1}s_2 h_{x_1}$};


\draw[->,cyan] (b3) to[bend left] (b4);

\end{tikzpicture}
\end{center}
Здесь $x_i=s_i x_{i-1}$. Произведение $h_{x_i}^{-1}s_{i-1}h_{x_{i-1}}$ является одной из образующих (если взять $y=x_{i-1}$). Видно, что $$g=s_kh_{x_{k-1}}h_{x_{k-1}}^{-1}\dots h_{x_2} (h_{x_2}^{-1}s_2 h_{x_1})h_{x_1}^{-1}s_1.$$
Осталось заметить, что $h_{x_1}^{-1}s_1=h_{x_1}^{-1}s_1h_x$ и $s_k h_{k-1}=h_x^{-1}s_k h_{x_{k-1}}$ благодаря тому, что $h_x=e$. Значит все элементы из $\Stab_x$ разложились в виде произведения потенциальных образующих. 

Если же где в последовательности встретился $\eps^{i}=-1$, то в качестве указанного тройного произведения возникнет $h^{-1}_{s_i^{-1}y} s_i^{-1} h_y$. Осталось заметить, что этот элемент обратный к образующей $h^{-1}_{s_iz}s_i h_z$, где $z=s_i^{-1}y$.

\endproof



Лемма Шрайера даёт возможность посчитать практически всё про группу $H \leq S_n$, начиная с порядка. Однако напрямую применять её не стоит. Дело в том, что если изначально в группе было $k$ образующих, то лемма выдаст в качестве образующих стабилизатора вплоть до $nk$ элементов. Если ничего не менять, то продолжая пользоваться леммой дальше,  получим, что множество образующих может очень разрастись. 

Покажем, однако, что в группе $G\leq S_n$ всегда порождена небольшим множеством.


\thrm Пусть $G\leq S_n$. Тогда существует существует набор образующих из не более чем $\frac{n(n-1)}{2}$ элементов.
\proof  При $n=2$ это очевидно. Переход. Посмотрим на $\Stab_{1}^G \leq S_{n-1}$. По индукционному предположению у этой подгруппы есть множество из $(n-1)(n-2)/2$ образующих. Достроим его до образующих $g$. Для этого для каждого $y\in O_{1},\, y\neq 1$ рассмотрим элемент $h_y\in G$, что $h_y(1)=y$. Таких $h_y$ не более $n-1$ штук.

Пусть теперь $\sigma \in G$. Если $\sigma \in \Stab_{1}$, то он выражается через образующие стабилизатора. Иначе рассмотрим произведение $h_{\sigma(1)}^{-1}\sigma$. Оно лежит в $\Stab_{1}$. Но тогда $\sigma$ выражается через образующие $\Stab_{1}$ и элементы вида $h_y$. В сумме их не более чем 
$$n-1+\frac{(n-1)(n-2)}{2}=\frac{n(n-1)}{2}.$$
\endproof
\ethrm

В указанной конструкции, мы получили набор образующих, среди которых есть образующие некоторого элемента (1 в данной конструкции), пары элементов и т.д. Однако, напрямую воспользоваться соображениями из теоремы нельзя, так как мы не знаем, как задать стабилизатор. Идея состоит в том, чтобы скрестить оба подходы -- беря постепенно образующие из леммы Шрайера для стабилизатора одной точки мы будем постепенно строить образующие для стабилизаторов некоторого набора точек, что  в итоге даст нам небольшой и удобный набор образующих.


\dfn[База] Пусть группа $G$ действует на множестве $X$. Назовём набор элементов $(b_1,\dots,b_k)$ из $X$ базой, если для любого $ g\in G$, если $gb_i=b_i$ для всех $i$, то $g=e$.
\edfn

Таким образом, действие элемента группы $G$ определяется его действием на базе. Не для любых действий группы на множестве вообще может существовать база: дело в том, что вообще говоря, элемент $g\in G$ не обязан определяться тем, как он действует на $X$, то есть отображением $T_g\in S_X$. Иными словами, гомоморфизм $G\to S_X$ в этом случае не инъективен. 

Всюду далее мы будем предпологать, что база есть. В этом случае указанный гомоморфизм инъективен, и можно считать, что $G$ подгруппа в $S_X$. То есть, если $X$ конечна, то $G$ можно считать подгруппой в $S_n$. 

Следующая конструкция позволяет удобно хранить хранить необходимую информацию об орбите конкретного элемента относительно действия данной группы и получать элементы $h_y$ из леммы Шрайера


\dfn[Дерево Шрайера] Пусть $G$ группа с конечным множеством образующих $S$ действует на множестве $X$. Деревом Шрайера для элемента $x\in X$ относительно множества образующих $S$ называется дерево (с корнем, направление рёбер -- к корню), вершины которого соответствуют элементам орбиты $O_x$ (сам $x$ -- корень), а на рёбрах стоят пометки из элементов $S$ таким образом, что есть ребро из $u$ в $v$ с меткой $s$, если $su=v$.
\edfn

Если дана система образующих $S$ для подгруппы $H$ в $S_n$ и некоторый элемент $x\in \{1,\dots,n\}$, то легко посчитать соответствующее дерево Шрайера для $x$ относительно $S$. Для этого надо, стартуя с элемента $x$, последовательно применять образующие из $S$. На каждом шаге будут появляться элементы орбиты $x$. продолжать это нужно до тех пор, пока новые подстановки не приведут к  полученным  ранее элементам орбиты $x$ и перебраны все ранее полученные элементы орбиты и к ним применены все образующие.

\dfn[Полная цепочка стабилизаторов] Пусть $G$ действует на множестве $X$, дана база $B=(b_1,\dots,b_k)$. Полной цепочкой стабилизаторов в $G$ относительно базы $B$ будем называть цепочку подгрупп 
$$G=G_0\geq G_1 \geq \dots \geq G_k=\{e\},$$
обладающую следующими свойствами:
\enm
\item имеет место равенство $G_{i+1}=\Stab_{b_{i+1}}^{G_i}$, при $0\leq i\leq k-1$.
\item группы $G_i$ заданы при помощи множества образующих $S_i$.
\item Для каждого $i\geq 0$ задано $T_i$ -- дерево Шрайера для $b_{i+1}$ относительно $S_i$.
\item Мы будем дополнительно предполагать невырожденность, то есть что $G_i\neq G_{i+1}$.
\eenm
\edfn

Группы $G_i$ в определении полной цепочки стабилизаторов можно определить как
$$G_{i+1} = \Stab_{(b_1,\dots,b_i)}^G.$$
Следуя доказательству леммы про небольшое число образующих, можно заметить, что данные, записанные в полной цепочке стабилизаторов дают возможность построить небольшую систему образующих для $G$.

\rm Для каждого $i$ возьмём подмножество тех элементов из $S_i$, которые встречаются в $T_i$. Объединим все эти множества. Получится множество образующих $G$. В нём не более чем $n(n-1)/2$ элементов (так как рёбер во всех деревьях $T_i$ ровно столько). 
\erm

Это множество образующих обладает ещё одним замечательным свойством:

\dfn[Сильное порождающее множество] Пусть группа $G$ действует на множестве $X$ и задана база $B=(b_1,\dots,b_k)$. Тогда множество $S$ называется сильным порождающим множеством относительно $B$, если 
$$S\cap G_i \text{ -- даёт образующие } G_i.$$ 
\edfn

Полная цепочка стабилизаторов (или просто сильное порождающее множество) позволяют легко решить задачу принадлежности элемента группы. Действительно -- пусть $G$ подгруппа $S_n$ и задана перестановка $\sigma$. Опишем процедуру проверки принадлежности $\sigma$ группе $G$, если задана полная система стабилизаторов для $G$.  Для индукционных рассуждений заметим, что из полной системы стабилизаторов для $G$ можно получить полную систему для всех $G_i$ просто отбросив начальный кусок. Будем сводить проверку $\sigma \in G_i$ к проверке $\sigma'\in G_{i+1}$ для некоторого элемента $\sigma_{new}$:
\enm
\item Рассмотрим натуральное число $i$ -- номер шага. Положим вначале $i=0$. Будем предполагать, что на $i$ шаге $\sigma$ оставляет на месте элементы $b_1,\dots,b_{i-1}$. Значит $\sigma \in G$ тогда и только тогда, когда $\sigma \in G_i$.
\item Рассмотрим $u=\sigma(b_i)$. Если $u\notin O_{b_i}^{G_i}$, то $\sigma \notin G_i$ и значит не из $G$.
\item Иначе, если $u\in O_{b_i}^{G_i}$, то по дереву Шрайера можно найти элемент $h_u\in G$, что $h_u u=b_i$. Тогда $\sigma \in G_i$ в том и только том случае, когда $\sigma'=h_u\sigma \in G_{i+1}$.
\item При $i=k$ проверка тривиальна.
\eenm

Посмотрим теперь, какие данные нам нужно будет поддерживать в процессе работы алгоритма по нахождению полной цепочки стабилизаторов:

\dfn[Частичная цепочка стабилизаторов]
Пусть $G$ действует на множестве $X$, набор точек $B=(b_1,\dots,b_k)$. Частичной цепочкой стабилизаторов в $G$ относительно набора точек $B$ будем называть цепочку подгрупп 
$$G=G_0\geq G_1 \geq \dots \geq G_k=\{e\},$$
обладающую следующими свойствами:
\enm
\item имеет место включение $G_{i+1}\leq \Stab_{b_{i+1}^{G_i}}$, при $0\leq i\leq k-1$.
\item группы $G_i$ заданы при помощи множества образующих $S_i$.
\item для каждого $i\geq 0$ задано $T_i$ -- дерево Шрайера для $b_{i+1}$ относительно $S_i$.
\eenm
\edfn

Как проверить, что частичная цепочка стабилизаторов -- полная? Для этого при каждом $0\leq i\leq k-1$ надо проверить, что образующие Шрайера для $G_{i+1}$ относительно $S_i$ лежат в $G_i$. Если цепочка полная, то все эти проверки выполнимы. На этом основана работа алгоритма Шрайера-Симса: на каждом этапе мы стараемся проверить, что некоторая образующая Шрайера лежит в соответствующей подгруппе. Мы либо выполняем эту проверку и переходим к следующей, либо добавляем недостающий элемент в базу, либо уменьшаем индекс $G_{i+1}$ в $\Stab_{b_{i+1}}^{G_i}$ для некоторого $i$. 

Итак, пусть $G$ задана при помощи семейства образующих $S$. Будем считать, что $X=\{1,\dots,n\}$. На самом деле нам нужен только порядок на $X$. Будем говорить, что частичная цепочка стабилизаторов корректна после уровня $i$, если $G_{t+1}=\Stab_{b_{t+1}}^{G_t}$ при $t> i$. Посмотрим на алгоритм:

\enm
\item стартовые данные: $G=G_0 \leq G_1=\{e\}$, $b_1=1$, $B=(b_1)$, $G_0=\lan S\ran$, дерево $T_1$ можно вычислить по $S$  и $b_1$. Цепочка корректна после уровня $i=1$. Сгенерируем по дереву $T_1$ образующие Шрайера для $\Stab_{b_1}$. Возьмём первую образующую.
\item Пусть дана частичная цепочка стабилизаторов $G_0\leq \dots\leq G_k$, для  $B=(b_1,\dots,b_k)$ корректная после уровня $i$ и дана некоторая образующая Шрайера $h\in G_i$ для $\Stab_{b_{i+1}}^{G_i}$. Запустим проверку принадлежности $G_{i+1}$ для $h$. 
\item Если $h\in G_{i+1}$, то его можно не включать в систему образующих для $G_{i+1}$ и надо перейти к следующей образующей Шрайера. Если следующей образующей нет, то надо сказать, что цепочка корректна после уровня $i-1$ и взять образующую Шрайера с уровня $i-1$ (или с большего уровня, если выкинет выше).
\item Если $h\notin G_{i+1}$, то алгоритм проверки может выкинуть какой-то номер $t$, что некий элемент $h'$ из стабилизатора $\Stab_{b_1,\dots,b_{t-1}}^G$, полученный по $h$ и уже известным образующим переводит элемент $b_t$ в элемент не из дерева $T_{t-1}$. В этом случае надо пересчитать дерево $T_{t-1}$, добавить $h'$ к образующим $G_{t-1},\dots,G_{i+1}$, сказать, что цепочка корректна после уровня $t-1$ и начать проверку образующей Шрайера для $\Stab_{b_t}^{G_{t-1}}$. 
\item Но бывает так, что $u=h'(b_k)\neq b_k$. Тогда надо взять новый элемент базы $b_{k+1}=u$, добавить $h'$ к образующим $G_k,\dots,G_{i+1}$, пересчитать дерево $T_k$, и взять $G_{k+1}=\{e\}$. Цепочка будет корректна после уровня $k$.
\eenm


Подробнее смотри в \cite{PGA}. Кроме проверки элемента полная цепочка стабилизаторов позволяет решить задачу о нахождении порядка группы $G$:


\crl[Вычисление порядка] Пусть дана полная цепочка стабилизаторов: $G=G_0\geq G_1\geq \dots \geq G_k=\{e\}$. Тогда $|G|=\prod_{i=0}^{k-1} |T_i|$. 
\ecrl




\section{Лемма Бернсайда}

Довольно часто в том или ином контексте возникает задача о подсчёте комбинаторных объектов. Базовый пример здесь число $C_{n}^k$, то есть число $k$ элементных подмножеств. Для того, чтобы задать $k$ элементное множество нужно выписать подряд $k$ различных элементов. Однако несколько таких записей часто задают один и тот же объект. Например, разные упорядоченные наборы $(1,2,3)=(2,1,3)=\dots$ задают одно и тоже множество. Какие записи мы отождествляем? Те, в которых элементы отличаются перестановкой, то есть лежат в орбите действия симметрической группы $S_k$. Всего упорядоченных $k$ элементных наборов $n(n-1)\dots(n-k+1)$. Орбита каждого набора состоит из $k!$ наборов -- при каждой перестановке получается новый набор. Итого число подмножеств есть отношение $C_n^k=\frac{n(n-1)\dots(n-k+1)}{k!}$, что вам хорошо известно. 



Приведём ещё одну похожую постановку задачи. Представим себе разноцветные бусы из $k$ бусин, которые могут быть раскрашены в $n$ возможных цветов. Совершенно ясно, что бусы задаются последовательностью бусин. Но две разные последовательности могут соответствовать одним бусам. Это можно понять следующим образом -- расставим бусины в вершины правильного $k$-угольника. Тогда любое самосовмещение правильного $k$-угольника меняет расположение бусин, но при этом сами бусы не меняются. Итого,  бусы однозначно соответствуют раскраскам вершин правильного $k$-угольника с точностью до самосовмещений этого $k$-угольника, то есть орбитам действия группы $D_k$ на множестве раскрасок вершин этого $k$-угольника в  $n$ цветов.

Эта задача сложнее предыдущей -- в задаче про $k$-элементные подмножества в каждой орбите было одинаковое число элементов и это мгновенно приводило к ответу. 

Здесь же более симметричные раскраски имеют меньшую орбиту. Попробуем проконтролировать это. Прежде всего введём обозначения.

\dfn Пусть группа $G$ действует на множестве $X$. Множество всех орбит относительно этого действия будем обозначать $X/G$.
\edfn 

\dfn Пусть так же задан элемент $g\in G$. Тогда обозначим за $\Fix(g)$ -- множество неподвижных точек элемента $g$ то есть 
$$\Fix(g)=\{x \in X\,|\, gx=x\}.$$
\edfn

Теперь мы можем разобрать основной технологический момент, который упрощает нахождение числа орбит:

\thrm[Лемма Бернсайда]
Пусть конечная группа $G$ действует на конечном множестве $X$. Тогда справедливо равенство
$$|X/G|=\frac{1}{|G|}\sum_{g\in G}|\Fix(g)|.$$
\ethrm
\proof Докажем нужное равенство подсчитав двумя способами число элементов в множестве $$\{(x,g) \,|\, x\in X,\, g\in G \text{ и } gx=x\}.$$
При каждом конкретном $g\in G$, число элементов $x$, образующих с ним пару равно $|\Fix(g)|$. C другой стороны имеем, что для каждого $x\in X$ число элементов в паре с ним равно $|\Stab_x|$. Итого $$\sum_{g\in G}|\Fix(g)|= \sum_{x\in X} |\Stab_x|.$$
Теперь вспомним, что $|\Stab_x|=|G|/|O_x|$. После этого замечания разобьём сумму по отдельным орбитам. В каждой орбите величина $|O_x|$ одинакова. Итого 
$$\sum_{g\in G}|\Fix(g)|= \sum_{x\in X} |\Stab_x|= |G|\sum_{O\in X/G}\,\, \sum_{x\in O} \frac{1}{|O|}=|G|\sum_{O\in X/G} 1=|G||X/G|.$$
Здесь мы заметили, что сумма $|O|$ раз величины $\frac{1}{|O|}$ равна единице. Для завершения доказательства осталось только поделить на $|G|$.
\endproof

Применим лемму Бернсайда для подсчёта числа различных бус. Для простоты ограничимся четырьмя бусинами, но не будем ограничивать число цветов. 

Напомню, что группа $D_n$ состоит из $2n$ элементов. $n$ из них -- это повороты на угол кратный $\frac{2\pi}{n}$. Ещё есть $n$ различных симметрий относительно прямых. В случае чётного $n$ половина из этих прямых проходит  через пары противоположенных вершин, а половина проходит через середины противоположенных рёбер. 

Итого в нашем случае имеем $|D_4|=8$. Переберём все элементы $D_4$. Для начала заметим, что все раскраски неподвижны относительно тождественного преобразования. Итого $|\Fix(\id)|=n^4$. Рассмотрим симметрию, проходящую через середины противоположенных сторон. Пары вершин на каждой из этих сторон должны быть раскрашены одинаково. Итого $n^2$ инвариантных раскрасок. Если же симметрии проходят через противоположенные вершины, то инвариантных раскрасок $n^3$. 

Теперь рассмотрим повороты. Инвариантность относительно поворота на 90  и 270 градусов означают, что все вершины должны быть покрашены одинаково. Итого на каждый по $n$ раскрасок. Поворот на 180 градусов даёт $n^2$ раскрасок. Итого
$$\frac{1}{8}(n^4+2n^2+2n^3+2n+n^2)=\frac{1}{8}(n^4+2n^3+3n^2+2n)$$
различных бус из 4 бусин для $n$ возможных цветов.


\chapter{Линейные операторы}



\section{Определитель}

Есть ли какая-нибудь численная характеристика, которая позволяет сказать, что матрица $A\in M_n(K)$ обратима? Напомню, что обратимость матрицы $A$ равносильна линейной независимости её столбцов. Если посмотреть на картинку над $\mb R$, то видно, что вектора линейно независимы тогда и только тогда, когда объём параллелепипеда на них натянутого отличен от нуля.

\dfn Пусть $V$ -- векторное пространство размерности $n$ над $\mb R$, тогда для набора  $v_1,\dots,v_n \in V$ определим параллелепипед
$$D(v_1,\dots,v_n)=\left\{\sum_{i=1}^n \lambda_i v_i\,|\, \text{ где } \lambda_i\in [0,1]\right\}.$$
\edfn


Обозначим для краткости $\Vol(v_1,\dots,v_n)= \Vol (D(v_1,\dots,v_n))$. Более того, работая с набором векторов из пространства $K^n$ я буду отождествлять его с матрицей $M_n(K)$. 

Попробуем понять есть ли возможность как-то аксиоматизировать понятие объёма параллелепипеда, так, чтобы оно работало над произвольным полем и для произвольного пространства. А заодно узнаем как его посчитать. Итак, отображение объёма $\Vol \colon M_n(K) \to \mb R$ должно удовлетворять следующим свойствам:
\enm 
\setcounter{enumi}{-1}
\item Объём единичного кубика это $\Vol(E)=1$.
\item При растяжении одного вектора объём меняется пропорционально $\Vol(\dots,\lambda v,\dots)=|\lambda|\Vol(\dots,v,\dots)$.
\item Исходя из принципа Кавальери $\Vol(\dots,v,\dots,u,\dots)=\Vol(\dots,v,\dots,u+\lambda v,\dots)$.
\item Если в наборе есть два одинаковых вектора, то $\Vol(\dots,v, \dots, v,\dots)=0$.
\eenm

Для общего пространства $V$ условие типа 0) не имеет смысла, так как нет возможности выбрать какой-то канонический базис в $V$. Безусловно, модуль числа в свойстве 1) нет возможности определить над произвольным полем так как нет возникают сложности с понятием положительности. Вместо свойства 1) потребуем свойство:
\enm
\item[1')] $\omega(\dots,\lambda v,\dots)=\lambda \omega(\dots,v,\dots)$.
\eenm

Заметим, что если мы находимся над $\mb R$ и  для отображения $\omega$ выполнено свойство  1'), то для отображения $|\omega|$ выполнены свойства 1). 

Наконец, с алгебраической точки зрения свойство 2) не самое удобное. Вместо него мы рассмотрим свойство
\enm \item[2')] $\omega(\dots,u+v,\dots)=\omega(\dots,u,\dots)+\omega(\dots,v,\dots)$.
\eenm


\dfn[Общее определение полилинейности] Пусть $U_1,\dots,U_l, V$ -- векторные простарнства над полем $K$. Отображение $\omega \colon  U_1\times \dots \times U_l\to V $ называется полилинейным, если
$$\omega(v_1,\dots,v_i+\lambda u_i,\dots, v_l)= \omega(v_1,\dots,v_i,\dots, v_l)+\lambda\omega(v_1,\dots,u_i,\dots, v_l).$$
Множество всех полилинейных отображений будем обозначать как $\Hom_K(U_1,\dots,U_l;V)$. Здесь одновременно зашифрованы свойства типа 1')  и  2').
\edfn




\dfn[Форма]
Полилинейное отображение $\omega \colon  V^l\to K $ называется полилинейной формой степени $l$ на $V$.
\edfn

\rm Вообще, формой принято называть любое отображение в базовое поле $K$.
\erm


\dfn
Полилинейная форма $\omega \colon V^l\to K $ называется
\enm 
\item антисимметричным или кососимметричным, если
$\omega(v_1,\dots,v,\dots,v,\dots, v_l)=0$
\item и симметричным, если $\omega(v_1,\dots,v_i,\dots,v_j,\dots, v_l)=\omega(v_1,\dots,v_j,\dots,v_i,\dots, v_l)$
\eenm
\edfn

\rm Из полилинейности и кососимметричности следует, что при элементарных преобразованиях значение формы объёма не меняется.
\erm



Теперь надо разобраться с естественностью рассматриваемых понятий и как-то отметить их свойства. Следующую лемму можно доказать и в более общей форме. Но сейчас нам это не нужно:

\lm Пусть $V$ -- пространство размерности $n$. Для  полилинейного отображения $\omega \colon V^l \to K $ и любого $e_1,\dots,e_n$ -- базиса $V$  выполнено, что
$$\omega(v_1,\dots,v_l)=\sum_{1\leq i_1,\dots,i_l\leq n}\omega(e_{i_1},\dots,e_{i_l})\prod_{j=1}^l a_{i_j,j}, \text{ где $a_{ij}$ -- это $i$-ая координата вектора $v_j$ в базисе $e$.}$$ 
\elm
\proof По условию $v_j=\sum_{i=1}^n a_{ij}e_i$. Тогда $$\omega(v_1,\dots,v_l)=\sum_{i_1=1}^n a_{i_1,1}\omega(e_{i_1},v_2,\dots,v_l)= \dots = \sum_{1\leq i_1,\dots,i_l\leq n}\omega(e_{i_1},\dots,e_{i_l})\prod_{j=1}^l a_{i_j,j},$$
\endproof


\lm Пусть $V$ -- пространство размерности $n$. Для кососимметричного полилинейного отображения $\omega \colon V^l \to K $ выполнено, что \\
1) $\omega(\dots,u,\dots,v,\dots)= -\omega(\dots,v,\dots,u,\dots)$.\\
2) В случае, если $\chr K \neq 2$, то из  свойства, описанного в пункте 1), следует кососимметричность.\\
3) Для любой перестановки $\sigma \in S_l$ выполнено, что $\omega(v_{\sigma(1)},\dots,v_{\sigma(l)})= \sgn(\sigma) \omega(v_1,\dots,v_n)$.\\
4)  $\omega(\dots,v,\dots,u,\dots)=\omega(\dots,v,\dots,u+\lambda v,\dots)$.\\
5) Пусть $l=n$. Для набора векторов $v_1,\dots,v_n$ и базиса $e_1,\dots,e_n$ выполнено, что
$$\omega(v_1,\dots,v_n)=\omega(e_1,\dots,e_n)\sum_{\sigma \in S_n} \sgn(\sigma)\prod_{j=1}^n a_{\sigma(j),j}=\omega(e_1,\dots,e_n)\sum_{\sigma \in S_n} \sgn(\sigma)\prod_{i=1}^n a_{i,\sigma(i)},$$
где $a_{i,j}$ -- это $i$-ая координата $j$-ого вектора.
\proof Докажем первое утверждение. Распишем 
\begin{align*} 
0&=\omega(\dots,u+v,\dots,u+v,\dots)=\\&=\omega(\dots,u,\dots,u,\dots)+\omega(\dots,v,\dots,u,\dots)+\omega(\dots,u,\dots,v,\dots)+\omega(\dots,v,\dots,v,\dots)=\\ &=\omega(\dots,v,\dots,u,\dots)+\omega(\dots,u,\dots,v,\dots),
\end{align*}
что и доказывает утверждение. Теперь, если $\chr K\neq 2$, то переставляя одинаковые столбцы получаем $$\omega(\dots,v,\dots,v,\dots)=-\omega(\dots,v,\dots,v,\dots).$$
То есть $2\omega(\dots,v,\dots,v,\dots)=0$. Осталось поделить на 2.\\
По определению знака перестановки $$\sgn(\sigma)=(-1)^{k}, \text{ где $k$ -- число транспозиций в разложении $\sigma$}$$
откуда получаем, что применить $\sigma$ это тоже самое, что применить $k$ транспозиций, то есть изменить знак $k$ раз, что и требовалось.\\
Докажем 4). $$\omega(\dots,v,\dots,u+\lambda v,\dots)=\omega(\dots,v,\dots,u,\dots)+\lambda\omega(\dots,v,\dots, v,\dots)=\omega(\dots,v,\dots,u,\dots).$$
Для доказательства свойства 5) воспользуемся общим выражением для полилинейной формы.
$$\omega(v_1,\dots,v_n)=\sum_{i_1,\dots,i_n} \omega(e_{i_1},\dots,e_{i_n}) \prod_{j=1}^n a_{i_j,j}.$$
Если два индекса совпадают, то $\omega(e_{i_1},\dots,e_{i_n})=0$, а вместе с ним и всё слагаемое. Остаются только наборы с разными $i_{\alpha}$ которые однозначно соответствуют перестановкам $\sigma(k)=i_k$. Теперь заметим, что $\omega(e_{\sigma(1)},\dots,e_{\sigma(n)})=\sgn(\sigma)\omega(e_1,\dots,e_n)$, что доказывает первое равенство. \\
Теперь $$\prod_{j=1}^n a_{\sigma(j),j}=\prod_{i=1}^n a_{i,\sigma^{-1}(i)}.$$ Если вместо $\sigma$ поставить сумму по $\sigma^{-1}$, то с одной стороны сумма не поменяется, а с другой стороны по тождеству выше, можно будет перекинуть $\sigma$ на другой индекс.
\endproof
\elm







\begin{defn}
Пусть $n=\dim V$. Антисимметричная полилинейная форма $\omega \colon V^n \to K $ называется формой объёма на $V$. Если такая форма не равна 0, то будем говорить, что она невырождена.
\end{defn}



До этого момента мы говорили про объекты которых, возможно, просто не существует. Настала пора предъявить для них конструкцию и доказать её единственность.

\dfn  Определителем $\det$ называется отображение $\det \colon M_n(K) \to K$, такое, что $$\det(A)=\sum_{\sigma \in S_n} \sgn(\sigma)\prod_{1\leq i\leq n} a_{i\sigma(i)}.$$
\edfn

\dfn Пусть $e_1,\dots,e_n$ базис пространства $V$. Определим отображение $\Vol_e \colon V^n \to K$, такое, что
$$\Vol_e(v_1,\dots,v_n)=\det(e(v_1),\dots, e(v_n)),$$
где $e\colon V \to K^n$ -- отображение сопоставления координат.
\edfn

\begin{thm} Следующие свойства верны:\\
1) Определитель является формой объёма на $K^n$, такой, что $\det E=1$.\\
2) Если $V$ -- пространство размерности $n$, то любая форма объёма на $V$ имеет вид $$\omega=\omega(e_1,\dots,e_n)\Vol_e.$$
В частности, если есть два базиса $e$ и $f$, то $\Vol_{f}=\det(C_{f \to e}) \Vol_{e}$.\\
3) Пространство форм объёма одномерно.\\
4) Для любой невырожденной формы объёма $\omega$ верно утверждение: $\omega(v_1,\dots,v_n)=0$ тогда и только тогда, когда $v_1,\dots,v_n$ линейно зависимы.
\proof Определитель является полилинейной функцией столбцов, так как  каждое слагаемое содержит только одну координату из каждого столбца матрицы $A$. Осталось показать, что если в матрице $A$ пара столбцов одинакова, то её определитель равен нулю.
Пусть равны столбцы $k$ и $l$. Рассмотрим транспозицию $\tau=(kl)$. Тогда все перестановки разбиваются на классы $A_n$ и $A_n\tau$. Выпишем теперь сумму
$$\sum_{\sigma \in S_n} \sgn(\sigma)\prod_{j=1}^n a_{\sigma(j)j} = \sum_{\sigma \in A_n} \prod_{j=1}^n a_{\sigma(j)j}- \sum_{\sigma\tau \in A_n\tau} \prod_{j=1}^n a_{\sigma(\tau(j))j}.$$
Заметим, что $a_{\sigma(\tau(j))j}=a_{\sigma(j)j}$, если $j\neq k,l$. Но при  $j=k$, благодаря тому что $\tau(k)=l$  и равенству столбцов матрицы $A$, имеем $a_{\sigma(\tau(k))k}=a_{\sigma(l)k}=a_{\sigma(l)l}$. Аналогично $a_{\sigma(\tau(l))l}=a_{\sigma(k)k}$, что означает, что произведения для одной и той же $\sigma$ в правой и левой части суммы одинаковы.\\

Далее, используя предыдущую лемму, получаем $\omega(v_1,\dots,v_n)=\omega(e_1,\dots,e_n)\Vol_e(v_1,\dots,v_n)$. Осталось связать $\Vol_e$ и $\Vol_f$ для разных базисов. Для этого надо вычислить $\Vol_f(e_1,\dots,e_n)$. Для этого надо построить матрицу из координат столбцов $e_i$ в базисе $f$ и посчитать её определитель. Но это матрица перехода $C_{f\to e}$. Итого $\Vol_{f}=\det(C^{f\to e}) \Vol_{e}$. Все формы пропорциональны $\Vol_e$ для некоторого базиса $e$.


Пусть теперь $v_1,\dots,v_n$ набор векторов. Тогда, если $v_1,\dots,v_n$ линейно зависимы, то существует нетривиальная линейная комбинация $\sum \lambda_i v_i=0$. Пусть $\lambda_1\neq 0$, тогда можно считать, что $\lambda_1=1$. Тогда, прибавляя к первому аргументу остальные с соответствующими коэффициентами, получаем набор с нулевым первым вектором. $\omega(0,\dots)$ с одной стороны 0, а с другой равен определителю исходной матрицы.
Обратно, если $v_1,\dots,v_n$ независимы, то $\omega=\omega(v_1,\dots,v_n)\Vol_v$. Так как $\omega \neq 0$, то коэффициент $\omega(v_1, \dots,v_n)\neq 0$.
\endproof
\end{thm}




\lm Для определителей квадратных матриц верны следующие свойства:\\
0) $\det(A)=\det(A^{T})$.\\
1) Определитель не меняется при элементарных преобразованиях первого типа для строк и столбцов. При смене строк местами меняется знак определителя. При домножении строки на $\lambda$, определитель домножается на $\lambda$.\\
2) $\det(AB)=\det(A)\det(B)$.\\
3) $\det \left(\begin{matrix}A & B\\
0 & C \\
\end{matrix}\right)= \det(A)\det(C)$.\\
4) Определитель верхнетреугольной или нижнетреугольной матрицы равен произведению диагональных элементов.\\
5) $\det (A^{-1})=(\det A)^{-1}.$\\
6) $\det \colon \GL(V) \to K^*$
является гомоморфизмом групп.
\proof Свойство 0) мы уже доказали. Из него сразу же следует свойство 1). Докажем 2).\\
Заметим, что форма $B \to \det AB$ линейна по столбцам $B$. Тогда это форма объёма и следовательно она пропорциональна форме $B \to\det B$. Для того, чтобы найти коэффициент пропорциональности, подставим $B=E_n$. Имеем $\det AE_n=\det A= c \det E_n=c$. Откуда для любого $B$ получаем
$$\det AB=\det A \det B.$$\\
Покажем 3). Сначала посчитаем $$\det \pmat E_n& B\\
0& E_m\epmat.$$
Заметим, что с помощью элементарных преобразований 1-го типа из неё можно сделать $E_{n+m}$. Тогда определитель равен 1.
Теперь заметим, что форма $$A \to \det \pmat A & B\\ 0& E_m\epmat $$ форма объёма на $K^n$. Как и раньше подставив $A=E_n$ получаем что коэффициент пропорциональности с $A \to \det A$ равен 1.\\
Теперь отображение $$C \to \det \pmat A& B\\ 0 & C \epmat $$  есть форма объёма, по строчкам $C$. Подставляя $B=E_m$ находим коэффициент пропорциональности $\det A$, что и даёт
$$\det \pmat A&B\\ 0&C \epmat = \det A \det C.$$
 Применяя предыдущее условие несколько раз приходим к пункту 4).\\
Беря равенство $AA^{-1}=E_n $ и считая определитель получаем $\det A \det A^{-1}=E_n$, что завершает доказательство 5). Пункт 6) следует из 2).
\endproof
\elm



С вычислительной точки зрения формула для определителя бесполезна -- в ней $n!$ слагаемых. Но она даёт некоторые важные следствия. Например, то, что определитель есть однородный многочлен степени $n$ с целыми коэффициентами от элементов матрицы (следовательно, понятие определителя можно ввести над любым коммутативным кольцом по этой формуле).\\


\exm
\enm 
\item Определитель  $\det \left(\begin{smallmatrix} a&b \\ c& d\end{smallmatrix}\right)=ad-bc$.
\item Определитель матрицы $3\times 3$ тоже можно выписать. 
\item Приведём пример, вычислив определитель Вандермонда.
$$\det \pmat 1 & \dots & 1\\
\lambda_1 & \dots & \lambda_n\\
\vdots &&\vdots\\
\lambda_1^{n-1}& \dots & \lambda_n^{n-1} \epmat= \prod_{i>j}(\lambda_i-\lambda_j).$$
Мы не будем слепо следовать методу Гаусса, а используем элементарные преобразования в другом порядке. Сначала вычтем из $n$-ой строки $n-1$-ую с коэффициентом $\lambda_1$. Потом из $n-1$-ой $n-2$-ую и т.д. Получим:
$$\det \pmat 1 & 1& \dots & 1\\
0 & \lambda_2-\lambda_1 & \dots & \lambda_n-\lambda_1\\
\vdots& \vdots &&\vdots\\
0& \lambda_2^{n-2}(\lambda_2-\lambda_1)& \dots & \lambda_n^{n-2}(\lambda_n-\lambda_1) \epmat= \prod_{i>1}(\lambda_i-\lambda_1)\det \pmat 1 & \dots & 1\\
\lambda_2 & \dots & \lambda_n\\
\vdots &&\vdots\\
\lambda_2^{n-2}& \dots & \lambda_n^{n-2} \epmat.$$
\eenm

Мы стартовали с понятия объёма параллелепипеда в $\mb R^n$. Отображение $A \to |\det A|$ удовлетворяет всем предполагаемым свойствам объёма. Может ли тем не менее объём параллелепипеда считаться по-другому? \\
Нет. Так как мы знаем, что модуль определителя и объём одинаково изменяются при элементарных преобразованиях. Точнее:

\lm Пусть дано отображение $\Vol \colon M_n(\mb R) \to \mb R $, такое что \\
1) $\Vol(E_n)=1$\\
2) $\Vol(\dots,u+\lambda v,\dots,v,\dots)=\Vol(\dots,u,\dots,v,\dots)$\\
3) $\Vol(\dots,\lambda v,\dots)=|\lambda|\Vol(\dots,v,\dots)$\\
Тогда $\Vol(A)=|\det A|$.
\proof Покажем, что эти свойства однозначно позволяют вычислить $\Vol(A)$. Так как отображение $A\to |\det A|$ тоже им удовлетворяет, то это гарантирует их совпадение.  Действительно, если матрицы $A$ вырождена, то элементарными преобразованиями первого типа можно сделать так, чтобы один столбец $A$ стал нулевым. По третьему свойству $$\Vol(v_1,\dots,0,\dots,v_n)=\Vol(v_1,\dots,0\cdot 0,\dots,v_n)=0\cdot\Vol(v_1,\dots,0,\dots,v_n)=0.$$
Если же $A$ невырождена, то элементарными преобразованиями первого типа её можно привести к диагональному виду не меняя определителя. Теперь вынося по свойству 3) диагональные элементы приводим матрицу $A$ к единичному виду. Осталось воспользоваться свойством 1).
\endproof
\elm








\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{lectures}

\end{document}
